<words>
  <word name="manger">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Mâcher et avaler un aliment dans le but de se nourrir.<exemple>Mangez donc, lui dit la jeune fille en lui servant un morceau de la hure d’un sanglier.</exemple><exemple> Sylvius avait déjà fait observer que les bœufs qui, pendant l'hiver, sont affectés de concrétions biliaires, se guérissent au printemps en mangeant les feuilles et les tiges de chiendent dans les pâturages.</exemple><exemple>Tout dernièrement encore, un trois-mâts français, […], avait rebroussé chemin vers le Costa Rica, où il avait dû être condamné car sa coque était entièrement mangée par les tarets.</exemple><exemple>Il mange lentement, handicapé par une mastication pénible, ne dit pas un mot, rit niaisement de loin en loin.</exemple><exemple>J’avais neuf ans et j’attrapais avec mon frère des sauterelles que nous faisions griller dans le jardin pour les manger.</exemple><exemple>Il mangea quelques mûres qu’il trouva dans les ronces de la lisière, après quoi il chercha à s’orienter. </exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) (Par extension) Prendre un repas.<exemple> Ils mangent et boivent, font ripaille, remuent leurs membres, embrassent les filles, sonnent les cloches, s’emplissent de bruit : rudes bacchanales où l’homme se débride, et qui sont la consécration de la vie naturelle : les puritains ne s’y sont pas trompés.</exemple><exemple>Aussi nous ne mangions pas tous les jours parce qu’il fallait d’abord que le père malade ne manquât de rien.</exemple><exemple>Au bout d’une vingtaine de mètres, il s’arrêta devant un restaurant, une boite à bon marché, et nous invita à entrer avec lui, histoire de manger et de boire un peu. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Consumer, dissiper en folles dépenses.<exemple>En quelques années il a mangé tout son patrimoine. - Il a mangé la dot de sa femme. - Il a mangé beaucoup d’argent.</exemple><exemple>Ils vous annoncent d’abord qu’ils sont des « fils de famille » en train de se ruiner ; ils sont à la veille de se voir donner un conseil judiciaire et, quand ils auront « tout mangé », ils se feront sauter la cervelle. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Consumer en absorbant, en rongeant, en minant, en détruisant d’autres choses, en parlant des choses.<exemple>Ce poêle mange bien du charbon. Le soleil mange les couleurs. La rouille mange le fer.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Par analogie) Occuper une grande partie de quelque chose.<exemple>Sa bouille ronde mange la couverture. Lunettes rectangulaires sur yeux rieurs, cheveux poivre et sel brossés en arrière, costume gris pour le sérieux, Claude Allègre se tient le menton.</exemple><exemple>Dans cette ville du cœur de l’Afrique du Sud, les restes de l’extraction minière mangent le paysage, stigmates d’une industrie en déliquescence. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Ce qu’on mange, ce dont on se nourrit.<exemple>Son hôtesse lui accommode son manger.</exemple><exemple>Il emporte avec lui son manger.</exemple><exemple>Un manger délicat.</exemple><exemple>C’est un manger de roi.</exemple><exemple>La facteur se hâte de rentrer pour le manger de midi. </exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) Fait de se nourrir.<exemple>Il en perd le boire et le manger.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mâcher">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Action de broyer un aliment ou un objet à l’aide des dents et de la mâchoire.<exemple>Sous le hangar, autour de quelques malles éparses, trop aisément classées, errent des fantômes de douaniers, mâchant nonchalamment leur chewing-gum.</exemple><exemple>Il fut intéressé par la salade de carottes râpées en longues lamelles. Il en prit une fourchettée, mâcha. Le goût le surprit. Il n'appréciait pas. </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Mordiller, mâchonner.<exemple>Je revois mon oncle mâchant son éternel mégot.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Préparer pour faciliter la tâche à quelqu'un.<exemple>Je vous ai mâché le travail, à vous de jouer !</exemple></definition>
      <definition category="NA">Abîmer, meurtrir.<exemple>La drisse de grand-voile est toute mâchée, il faut la changer. - Ne jette pas les fruits mâchés, on en fera une compote.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Prononcer indistinctement.<exemple>Et tout en buvant, il mâchait entre ses dents des « chameaux par-ci, cochons par-là, vaches, grues, truies, etc. », quand l’aubergiste, […], s’immisça dans ses monologues. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="avaler">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Faire descendre par le gosier dans l’estomac.<exemple>Il avalait sa soupe à grand bruit.</exemple><exemple>Je n’ai plus faim, je ne peux plus rien avaler.</exemple><exemple>Le médecin pense que tu as dû avaler un os.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Manger ou boire rapidement ; manger sans mâcher ou en mâchant à peine.<exemple>Le soir, au lieu du cous-cous traditionnel, Mohammed me sert un tâjin de lièvre que j'arrose d'une double ration de thé pour me dédommager de l'affreux breuvage que j'ai dû avaler hier.</exemple><exemple>« […]... Ah ! c'était le bon temps ! » Là-dessus, il avalait son godet et repartait encore au plus profond de son monde, au plus profond de son délire.</exemple><exemple>L’après-midi touche à sa fin et elle est sur le pont depuis le petit ­matin sans avoir eu le temps de rien avaler. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Absorber (en parlant d'un territoire).<exemple>La France avait avalé l'Espagne et par ricochet était redevenue propriétaire de la Louisiane. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Parcourir, absorber rapidement.<exemple>Là, elle avale les connaissances sans difficulté et choisit de se spécialiser en psychiatrie.</exemple><exemple>Ils avalèrent toutes les galeries du musée en une matinée.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Croire.<exemple>Elle sort avec lui depuis trois mois ? Jamais tu ne me feras avaler ça !</exemple><exemple>C’est un grand naïf qui avale tout ce qu’on lui raconte.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Accepter, supporter.<exemple>Depuis la fin de la semaine dernière, le gouvernement distille les concessions qu’il est prêt à accorder aux syndicats pour leur faire avaler l’essentiel de sa réforme du Code du travail.</exemple><exemple>Beaucoup avaient déjà eu du mal à avaler la décision de racheter Monsanto, vu l’image qu’ils en ont. Mais là, la situation n’est pas tenable à long terme. </exemple></definition>
      <definition category="désuet">(Désuet) (Familier) Abaisser, faire descendre.<exemple>Avaler du vin dans la cave.</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) (Jardinage) Couper près du tronc.<exemple>Avaler une branche.</exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) Suivre le courant de la rivière, vers l’aval.<exemple>Ce bateau avale.</exemple><exemple>Ce bateau va en avalant.</exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Pronominal) (Intransitif) (Vieilli) Pendre, descendre trop bas.<exemple>Le ventre de cette jument s’avale.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Banque) Pour un distributeur, ne pas restituer une carte magnétique ou à puce, tout particulièrement une carte bancaire.<exemple>Je ne savais plus mon code et j’ai essayé trois fois de le taper, puis l’automate a avalé ma carte.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="aliment">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Ce qui se mange et sert à entretenir la vie.<exemple>Les pois mûrs &amp;amp; secs sont un des légumes qui fournissent la purée la plus délicate, &amp;amp; l’aliment le moins grossier.</exemple><exemple>Le fruit nommé cul-de-chien, nèfle d’Allemagne, est astringent avant sa maturité ; lorsqu’il a molli sur la paille c’est un aliment fort agréable ; […].</exemple><exemple>Dans l'état de vacuité, la membrane muqueuse de l'estomac est d'une couleur grisâtre. Au moment où les aliments s'accumulent dans le réservoir gastrique, cette membrane devient rose, […].</exemple><exemple>L’être humain, quel que soit l’âge, est méfiant en face d’un aliment qu’il consomme pour la première fois. </exemple></definition>
      <definition category="rare">(Rare) Action de nourrir.<exemple>Des biens destinés pour l’aliment des pauvres.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Ce qui entretient quelque chose.<exemple>Le bois est l’aliment du feu.</exemple><exemple>Les sciences sont l’aliment de l’esprit.</exemple><exemple>C’est un esprit vif, il faut lui donner de l’aliment.</exemple><exemple>L’aliment des passions.</exemple><exemple>L’aliment des factions.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="but">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Objectif.<exemple>Pour atteindre ce but tous les moyens ne sont pas indifférents ; il y a des lois à observer et une marche rationnelle à suivre.</exemple><exemple>Parce que l’astronomie parvenait à calculer les tables de la lune, on a cru que le but de toute science était de prévoir avec exactitude l’avenir […]</exemple><exemple>L’avenir est à ceux qui savent le prédire. Se réformer, c’est se conformer à l’évolution irrésistible et lente des sociétés en marche vers le but inconnu.</exemple><exemple>Chaque individu poursuivait la fortune, sans crainte pour l’avenir, sans jalousie du voisin. Tous arriveraient au but ensemble. Quel était ce but ? Où s’arrêterait-on ? Que ferait-on ensuite ? On ne se posait pas ces problèmes.</exemple><exemple>Note :  Le complément de nom peut être un infinitif :La vérité, c’est de comprendreQue le but de vivre est humain. </exemple></definition>
      <definition category="sport">(Sport) (Au football et différents autres sports) Cage dans laquelle on doit mettre la balle pour marquer.<exemple>M. Garrido siffle deux coups francs l’un après l’autre, le premier pour une faute de Neeskens, le second pour une main de Van de Korput à une vingtaine de mètres sur la droite du but de Van Breukelen. </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Le fait de marquer.<exemple>Il a marqué un but (devenant synonyme d’avoir atteint la cible visée, dans le jargon des jeux sportifs collectifs).</exemple></definition>
      <definition category="NA">Point que l’on vise.<exemple>Cependant, au milieu de la chaussée, des nègres se poursuivaient à coup de boules de neige et parfois, une de ces boules, manquant son but, s'écrasait contre une devanture ; […]. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Petite boule servant de but dans différents jeux de boules, lancée en début de mène.<exemple>L'homme modeste fait rouler sa boule terre à terre vers le but ; celui que domine la manie de briller lance la sienne en lui faisant décrire une parabole semblable à celle que décrit une bombe; le grand art consiste, dans ce cas, à lui imprimer, en même temps qu’une force d’impulsion, une puissance de rotation contraire qui l’empêche de rouler trop loin du but.</exemple><exemple>Les buts sont en bois, ou en matière synthétique portant le label du fabricant […]</exemple><exemple>Le but (également appelé « petit », « bouchon » ou « cochonnet ») : sphère de bois de laquelle les joueurs essaient de se rapprocher. Le but est traditionnellement en buis ou de couleur fluo. </exemple></definition>
      <definition category="baseball">(Baseball) Base ; c’est l’espace, matérialisé au sol par une plaque carrée, soit à la fin du tour de l’espace de jeu, soit à chacun de ses angles (espace à contourner de forme carré).</definition>
      <definition category="alpinisme">(Alpinisme) Abandon d’une ascension avant d’avoir atteint la destination prévue.<exemple>La dernière fois nous avions pris un but météo avec Steph et Sophie, pas question de prendre un but cette fois ci. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du passé simple de boire.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="nourrir">
    <category name="Verbe">
      <definition category="absolument">Sustenter, servir d’aliment.<exemple>Les aliments propres à nourrir l’homme.</exemple><exemple>Cette fertile région produit tout ce qui est nécessaire pour nourrir hommes et animaux.</exemple><exemple> — Le pain nourrit beaucoup. — Certaines viandes nourrissent trop.</exemple></definition>
      <definition category="jardinage">(Par analogie) (Jardinage) Donner des engrais, engraisser, fumer.<exemple>Cet arbre n’a pas de quoi se nourrir dans ce sol peu fertile.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Élever un nouveau-né en l’allaitant.<exemple>Mounira était malade depuis quelques jours. Elle devait renoncer à nourrir son bébé. Gasbieha demandait anxieusement à son amie d’enfance de chercher une nourrice. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Entretenir d’aliments.<exemple>Petite et misérable gargote de la rue Sainte-Geneviève où je me nourrissais jadis si mal que j’en ai, quand j’y pense, encore faim, je ne vous oublie pas […].</exemple><exemple>Les enfants sont obligés de nourrir leur père et leur mère dans le besoin.</exemple><exemple>Je lui donne tant par an pour me loger et pour me nourrir.</exemple><exemple>On est bien nourri, on est mal nourri dans cette pension, dans cet hôtel.</exemple><exemple>Les oiseaux de proie se nourrissent de chair.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Instruire, élever.<exemple>Ce jeune homme a été nourri dans l’amour de la vertu, dans la haine du vice.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Approvisionner de vivres.<exemple>La Sicile nourrissait la Rome antique.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Procurer un revenu, une rente.<exemple>Cette terre le nourrit, lui et toute sa famille. - Ce métier ne nourrit pas son homme.</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Quelquefois) (Vieilli) Produire, porter, renfermer.<exemple>L’Afrique nourrit beaucoup d’animaux féroces.</exemple><exemple>Cette terre nourrit une race d’hommes forts et courageux.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Donner un aliment.<exemple>Nourrir son imagination de chimères. - Il se nourrit d’idées tristes.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Entretenir ; faire subsister ; faire durer.<exemple>Votre silence peut confirmer des doutes que je nourris depuis longtemps.</exemple><exemple>Toute passion se nourrit de négation, parce qu’elle assume et souffre l’exception, au sens kierkegaardien du terme. Elle exile celui qui la vit.</exemple><exemple>Nourrir une base de données.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">Entretenir, faire profiter de certaines choses.<exemple>La bonne terre nourrit les plantes, les arbres. - Mettre du fumier au pied d’un arbre pour le nourrir.</exemple><exemple>Le bois nourrit le feu.</exemple><exemple> — Nourrir un dossier d’éléments constitutifs. - Les services mutuels nourrissent l’amitié.</exemple><exemple> — L’étude, la lecture, la conversation des hommes éclairés nourrit l’esprit.</exemple></definition>
      <definition category="musique">(Musique) (Figuré) Faire que les sons soient pleins et les soutenir pendant leur durée.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="repas">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Nourriture que l’on prend pour s’alimenter pendant une période spécifiquement consacrée à cette activité, souvent à des heures régulières de la journée.<exemple>L’abbé Plomb est privé de sa gouvernante qui s’absente, cette après-midi, et il prend son repas, chez nous ; […].</exemple><exemple>Le repas était, comme toujours en Polynésie, une affaire très sérieuse et tout le monde mangeait en silence.</exemple><exemple>Le « gros » l'entretenait parcimonieusement de repas et de cadeaux mesquins et lui payait sa chambre, au coin de la rue Grange-Batelière.</exemple><exemple> C’est ainsi qu’en 465 le concile de Vannes interdit aux clercs non seulement de prendre part aux repas de juifs, mais de les inviter à leurs propre table.</exemple><exemple>Ils avaient terminé leur repas et sirotaient un café-filtre, en regardant de loin le mouvement de la rue. </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Période où l'on prend le repas.<exemple>J’ai retrouvé ici la coutume américaine de ne boire aux repas que de l'eau ou du lait.</exemple><exemple>Médicament à prendre matin, midi et soir, au cours du repas.</exemple><exemple>Il boit rarement entre les repas.</exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Pratiques sociales, cérémonial qui entoure le repas.<exemple>Repas de noces. Repas familial.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="consumer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">User, épuiser une chose ou un être jusqu’à les réduire à rien, jusqu’à les détruire.<exemple>La flamme se communiqua aussitôt de la mèche au papier, qui en un instant fut consumé ; […].</exemple><exemple>Au pied du cercueil, on avait apporté une petite table sur laquelle une chandelle, en guise de cierge, achevait de se consumer tristement, […].</exemple><exemple>Telle est la chair des femmes, un abîme où s'engloutir sans recours, et celle des vierges un brasier qui consume l'âme.</exemple><exemple> Le temps consume toutes choses. La rouille consume le fer. Cette maladie le consume.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Spécialement) Brûler en produisant de la lumière, de la chaleur ou de l'énergie.<exemple>La McQueen, elle, roulait à l'ultracoke®, le dernier-né des carburants Porf, un combustible extrêmement calorifique qui se consumait fort et longtemps. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Faire tomber dans le dépérissement en parlant des afflictions, des sentiments pénibles.<exemple>Et toi, cher et triste objet d’une passion qui me consume jusque dans les bras de la mort, tu vois maintenant, ô Chactas, ce qui a fait la rigueur de notre destinée !… </exemple></definition>
      <definition category="NA">Employer sans réserve.<exemple> […] ; contez-nous votre histoire, s’écria le robuste prêtre, et ne consumez pas la journée, nous n’avons pas de temps à perdre.</exemple><exemple>[…] l'Assemblée de Versailles, […], consuma toute une année en controverses stériles, en discussions puériles, en luttes bysantines. </exemple></definition>
      <definition category="NA">(Pronominal) Dissiper son bien, détruire sa santé, épuiser ses forces, etc.<exemple>Il se consume en procès, en dépenses, etc. Il se consume de tristesse et d’ennui.</exemple><exemple>Se consumer en regrets, en efforts inutiles. Ils se consument en de vains débats.</exemple></definition>
      <definition category="absolument">(Pronominal) (Absolument) Dépérir, soit par le travail, soit par le chagrin, soit par quelque cause intérieure et active.<exemple> Elle se débattait seule dans la vie ; elle se consumait à cette lutte étrange, fantastique et terrible : la conquête de son mari !  </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="dissiper">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Détruire en dispersant.<exemple>Parmi les louanges qu’on donne à Bacchus, la plus glorieuse sans doute, c’est qu’il dissipe les soucis, les inquiétudes et les peines. Mais ce n’est pas pour longtemps: l’ivrogne cuve son vin, et les chagrins reviennent en poste.</exemple><exemple>Quelques soldats espagnols […] cherchaient en vain à rétablir l’ordre et à dissiper la foule, frappant à tort et à travers à grands coups de bois de lances sur les individus qui se trouvaient devant eux.</exemple><exemple>Les fraises des bois et le petit verre de jaune ou de verte — au choix — qu'on vous verse au café, dissipent un peu ce léger malentendu.</exemple><exemple>La courte nuit d’été lui parut cependant interminablement longue. Il éprouvait une sensation désagréable d’insécurité et il s’imaginait, sans la moindre raison, que le jour la dissiperait. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Détourner du devoir, de la règle par des distractions, des frivolités.<exemple>Un rien suffit à le dissiper.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Par analogie) Consumer par des dépenses excessives, par des profusions.<exemple>Ces loustics prennent l'argent, vont le boire ou le dissiper au jeu et, comme renseignements, ceinture.</exemple><exemple>Dissiper son bien, son patrimoine.</exemple><exemple>Il a tout dissipé.</exemple><exemple>Dissiper sa fortune en folles dépenses.</exemple><exemple> Dissiper son temps en de frivoles occupations.</exemple><exemple>Dissiper sa jeunesse au milieu des plaisirs.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Pronominal) Disparaître peu à peu.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="folle">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="pêche">(Pêche) Filet à larges mailles, tendu lâche.</definition>
      <definition category="NA">Personne (du sexe féminin) atteinte de folie.</definition>
      <definition category="péjoratif">(Péjoratif) ou (Injurieux) Homosexuel masculin ; le plus souvent, homosexuel efféminé, éventuellement parodique, voire travesti.<exemple>Il était une fois une bande de folles merveilleuses, qui envahit les rues de San Francisco à l’aube des années 1980 (très exactement, pour la première fois, le samedi de Paques 1979) et entreprit de porter la bonne parole, celle d’une homosexualité visible, sans honte ni culpabilité. Elles étaient belles, joyeuses, illuminées, s’habillaient en bonnes sœurs et se faisaient appeler The Sisters of Perpetual Indulgence. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="dépense">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">L’argent qu’on emploie à quelque chose que ce puisse être.<exemple>Cette femme […] avait un goût décidé pour la dissipation et l’amusement : très bornée dans ses dépenses, elle ne pouvait se procurer les plaisirs dont elle était avide, ni consentir à s’en priver.</exemple><exemple>La dépense moyenne par hectare pour me défendre contre l’oïdium et le mildew atteignit 106 fr., tandis que dans les années ordinaires, je puis me contenter de cinq traitements mixtes, dont les frais peuvent être réduits à 60 fr.</exemple><exemple>Ces dépenses injustifiées et excessives sont communément appelées, reprenant ainsi le terme de la jurisprudence des juridictions du contentieux de la tarification, abusives.</exemple><exemple>À titre de rédacteur de discours (salarié ou à la pige), rappelez-vous que les projets de vos clients, surtout ceux des politiciens, occasionnent rarement des dépenses. Classez ce mot dans les substances allergènes. Parlez plutôt d’investissements, toujours planifiés pour le développement de l'entreprise ou le bien de la collectivité. </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Compte où se trouve porté ce qui a été dépensé ou déboursé.<exemple>La dépense se monte à tant. Passer en dépense. Porter une somme, un article en dépense. La dépense excède la recette. Livre de dépense.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Emploi que l’on fait de son temps, de ses efforts pour obtenir quelque chose.<exemple>Dépense physique.</exemple><exemple>Une grande dépense de forces.</exemple><exemple> Une dépense de munitions, de charbon, d’essence, etc. Il a fait inutilement une grande dépense d’esprit, d’érudition.</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Lieu où l’on reçoit et où l’on distribue les objets en nature, où se fait le paiement des gens de service et des fournisseurs, etc., dans une communauté, dans un internat scolaire.</definition>
      <definition category="NA">Pièce où l'on serre les provisions de bouche ; garde-manger.<exemple>Celui-ci, qui aimait ses aises, avait condamné toutes les fenêtres d'un côté pour les remplacer par une étroite lucarne, qui donnait sans doute sur une dépense obscure. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Première personne du singulier du présent de l’indicatif de dépenser.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du présent de l’indicatif de dépenser.</definition>
      <definition category="NA">Première personne du singulier du présent du subjonctif de dépenser.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du présent du subjonctif de dépenser.</definition>
      <definition category="NA">Deuxième personne du singulier de l’impératif de dépenser.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="absorber">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Faire pénétrer en soi, assimiler.<exemple>Absorber de la nourriture.</exemple><exemple>Mais d’abord, nierez-vous qu’en Bretagne des monomanes de l’ingurgitation absorbent par jour jusqu’à quatorze litres de cidre ?</exemple><exemple>Armé d'un chalumeau, le gnome absorbait à même le ruisseau la boisson répandue. C'était grotesque, révoltant.</exemple><exemple>Les sables, les terres sèches et légères absorbent les eaux de la pluie en un moment.</exemple><exemple>Les pluies s’absorbent dans les sables.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Se dit dans un sens analogue en parlant des couleurs, des sons, des odeurs, des saveurs.<exemple>Le noir absorbe la lumière.</exemple><exemple>Une voix faible est absorbée dans un grand chœur de musique.</exemple><exemple>L’odeur de la tubéreuse absorbe l’odeur de la plupart des autres fleurs.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Pomper un fluide.<exemple>Les branches gourmandes absorbent la sève destinée au reste de l’arbre.</exemple><exemple>Les fluides sont absorbés par les vaisseaux lymphatiques.</exemple><exemple>La membrane muqueuse du poumon absorbe l’oxygène de l’air, dans l’acte de la respiration.</exemple><exemple>L’éponge absorbe l’eau.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Consumer entièrement, et, en ce sens, il se dit principalement en parlant des biens, des richesses, de l’argent.<exemple>Les procès ont absorbé tout son bien.</exemple><exemple>Les frais ont absorbé la meilleure partie de la succession.</exemple><exemple>Tout passe et s’absorbe dans l’éternité.</exemple><exemple>Cette lecture absorbera trop de temps.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Attirer à soi en entier.<exemple>Il semble absorbé dans ses pensées, tournant et retournant les faces colorées de son Rubik's Cube, le casse-tête du moment qui envahit les bureaux et les cours d'école.</exemple><exemple>Cet orateur avait tellement absorbé l’attention qu’il n’y en eut plus pour les autres.</exemple><exemple>Cette scène absorbe tout l’intérêt de la pièce.</exemple><exemple>Ses nouvelles fonctions l’absorbent tout entier.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="ronger">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Entamer, déchiqueter avec les dents à fréquentes reprises.<exemple>Un chien qui ronge un os.</exemple><exemple>Les vers rongent le bois.</exemple><exemple>Ronger ses ongles.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Par analogie) Miner, corroder ou consumer peu à peu, en parlant de certaines choses.<exemple>Les grands floes épais mis en liberté sont usés par la friction, rongés par les mouvements de la mer et par le dégel, ils constituent fréquemment des masses aux formes bizarres et élégantes d'une glace bleue-verdâtre très dure.</exemple><exemple>Son pied gauche, dont l'orteil rongeait la chaussette dix fois raccommodée, déchiquetant les mailles et creusant sa trouée, le faisait souffrir cruellement.</exemple><exemple>La rouille ronge le fer.</exemple><exemple>Le temps ronge et détruit tout.</exemple><exemple>Cet homme a un ulcère qui le ronge.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Inquiéter, qui tourmenter, en parlant de certaines choses.<exemple>Les soucis rongent l’esprit.</exemple><exemple>Les remords rongent la conscience.</exemple><exemple>Le chagrin ronge cet homme.</exemple><exemple>L’envie le ronge.</exemple><exemple>J’abîmais mon corps, à mesure que la situation rongeait mon moral et mon courage.</exemple><exemple>Dans leur coquette maison de la campagne rennaise, ils sont rongés par « la honte » d’avoir tout perdu. Ils parlent du courage qu’il leur a fallu pour parler à leurs deux filles. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Dilapider, consumer le bien d’autrui.<exemple>Il a une foule de complaisants, de collatéraux qui le rongent.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="miner">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Creuser par-dessous un terrain, un rocher pour provoquer un effondrement ou pour y placer une mine.<exemple>Miner une tranchée, un pont.- Les ennemis avaient miné le terrain avant de l’abandonner.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Par analogie) Creuser, caver lentement.<exemple>L’eau mine la pierre. - Le courant de la rivière a miné les piles de ce pont. - Ce fleuve mine peu à peu ses bords.</exemple></definition>
      <definition category="agriculture">(Agriculture) Défoncer un sol pierreux[1].</definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Consumer, détruire, ruiner peu à peu.<exemple>Même lorsqu’il évoque un sujet grave, cette jovialité ne quitte pas Bastien Moysan. Mais elle s’atténue parfois, et cela témoigne du trouble qui mine ce paysan breton depuis des mois.</exemple><exemple>L’empereur est animé de l’amour du bien; il voudrait trouver un remède à une plaie qui mine sourdement l’état.</exemple><exemple>Hutin minait sourdement le second, dont il voulait la place. Déjà, pour le blesser et le faire partir, le jour où la situation de premier qu’on lui avait promise, s’était trouvée libre, il avait imaginé d’amener Bouthemont du dehors. Cependant, Robineau tenait bon, et c’était maintenant une bataille de chaque heure.</exemple><exemple>Et les camarades bien divers d'agir en sourdine, de miner peu à peu les résolutions les plus vaillantes, prêcheurs d'oubli, de laisser-courre, d'exutoires !</exemple><exemple>Mouley El-Hassan mourut le 4 juin 1894. Parti de Marrakech pour se rendre à Fez, il ne parvint que jusqu'à l'Oued El-Abid, au Tedla, où il succomba subitement à une maladie qui le minait sournoisement depuis longtemps. </exemple></definition>
      <definition category="cryptomonnaie">(Cryptomonnaies) Effectuer du minage.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="détruire">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Démolir, ruiner, en parlant d'un édifice, d'une construction.<exemple>Le crépitement de la fusillade amena rapidement sur les lieux le Preussen et le Kiel, qui, avec quelques grenades à main, détruisirent toutes les habitations dans un rayon d’un mille.</exemple><exemple>Sinistres aspects où je trouve un ressouvenir de ce que fut Messine détruite par un tremblement de terre ! </exemple></definition>
      <definition category="NA">Faire disparaître en brisant, en cassant ou en pliant ; faire qu’une chose ne soit plus, l’anéantir.<exemple>L’écoulement turbulent déplacera non seulement presque toute la boue circulable, mais détruira aussi les couches tendres de cake par une action décapante.</exemple><exemple>La technique de récolte du coton laisse la plante en place, avec une quantité importante de matière végétale en partie lignifiée à détruire par brûlage, ou à réduire en brins courts pour favoriser l'enfouissement et la décomposition dans le sol.</exemple><exemple>Elle ouvre le premier tiroir de sa coiffeuse pour s'emparer de l’original de son travail. Elle va le détruire, le réduire en cendres dans la jolie cheminée du salon. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Ôter la vie, en parlant des êtres vivants.<exemple>Détruire un nid de fourmis à l’aide d’un insecticide.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Défaire complètement ce qui a été élaboré.<exemple>Cela a complètement détruit ses illusions.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Discréditer entièrement.<exemple>Détruire une personne dans l’esprit de quelqu’un.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Pronominal) (Figuré) Se donner la mort, se suicider.</definition>
      <definition category="NA">(Pronominal) Ruiner progressivement sa santé, par des excès.<exemple>Il se détruit par l’abus de l’alcool.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="autre">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Personne différente de la personne qui parle, autrui.<exemple>Le chef de bande fumait une cigarette […]. Les autres sniffaient de la colle à l’ombre des carcasses de frigo.</exemple><exemple>S'il est responsable d'un journal, d'une émission culturelle, il censurera très normalement tout autre qui peut le contrarier. Il sera prêt à tout donner à l’autre, à tout autre, sauf à donner à cet autre la parole, sa parole. Pathétique aberration : des narcisses prêts à tout donner et ne donnant rien.</exemple><exemple>Le pouvoir de ce génie a des bornes, […]; mais son zèle n'en a point, et on lui en sait gré : car où trouver quelque chose de comparable aux soins de cet agent bienveillant […] ? quel autre serait aussi bien instruit de nos désirs, de nos fantaisies, de nos goûts, de nos vœux, de nos projets ? quel autre serait aussi touché de nos faiblesses, de nos besoins , […] ? de quel autre pouvons nous être aussi sûrs qu'il fera pour nous le possible, et qu'il tentera l'impossible ?</exemple><exemple>Il ne sert de rien d’objecter : « Quelque autre pourra argumenter de même en faveur de sa religion ! » C'est de moi qu'il s'agit; […]. </exemple></definition>
      <definition category="NA">S’emploie également par opposition à un ou une pour distinguer deux êtres ou deux choses ou bien encore deux groupes d’êtres ou de choses déterminés ou indéterminés.<exemple>Bien, bien, ma cousine ! il y a deux façons de me servir : l’une en exterminant mes ennemis, l’autre en secourant mes amis. </exemple></definition>
      <definition category="sociologie">(Moderne) (Sociologie) (Politique) (Philosophie) Toute personne appartenant à une culture différente. — Note :  Il est alors toujours au masculin singulier, avec article défini, et parfois la majuscule et/ou les guillemets : l’autre, l’Autre, l’« autre ».<exemple>[…] le nationalisme canadien serait ouvert sur le monde, accueillant à la diversité culturelle et moderne, alors qu’au contraire le nationalisme québécois carburerait à la peur de l’autre, se nourrissant d’une volonté de repli ethnique, et portant en lui les traces d’une certaine intolérance.</exemple><exemple>Peut-on accueillir l’« autre » si on ne sait qui on est, où on est et comment on est devenu ce qu’on est ? On accueille quelqu’un quelque part, dans une situation sociale, politique, économique, historique, géographique, linguistique, etc., concrète, qui existe déjà, d’où on émane et dont il est tout simplement impossible de faire le deuil sans en même temps faire le deuil de qui on est […].  → voir nous</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="chose">
    <category name="Nom_commun_1">
      <definition category="NA">Objet, idée ou abstraction quelconque, sans avoir à l’identifier ou à la nommer. Note d’usage :  La signification du mot chose se déduit par la manière dont on l’emploie dans la phrase, où il remplace ce qu’il n’est pas possible (ou pas souhaitable) de nommer. Peut aussi remplacer un ensemble d’objets inanimés (ou d’idées) qu’on devine par le contexte.<exemple>Le vol des choses consacrées à Dieu était un sacrilège, parce que ce vol renfermait une profanation de choses saintes : tel était le vol des calices, ciboires, reliques, images et même des troncs d'église.</exemple><exemple>Madame Hanson a la gracieuseté de nous apporter des fleurs, la chose la plus précieuse qu'elle puisse nous offrir sous ce triste climat; […].</exemple><exemple>Un des aspects courants de la sottise humaine est cette croyance, que l’on découvre chez tant d’honnêtes imprévoyants, que tout durera, à peu de chose près, comme nous voyons les institutions et les choses aujourd’hui.</exemple><exemple>En effet, mon oncle, ma cousine donne dans le vrai de la chose. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Mot, idée, évènement ou énumération dont on parle.<exemple>Il y a mille jolies choses dans cet ouvrage.</exemple><exemple>Il a refusé de payer, la chose a été très mal vue.</exemple><exemple>Il a fort bien pris la chose.</exemple><exemple>Je vais vous expliquer la chose.</exemple><exemple>Les pommes, les poires, les cerises, les prunes : toutes ces choses sont des fruits.</exemple><exemple>« L’extraction venait d’être reprise ; et, sur les dalles de fonte, c’était un tonnerre continu, les berlines de charbon roulées sans cesse, les courses des moulineurs, dont on distinguait les longues échines penchées, dans le remuement de toutes ces choses noires et bruyantes qui s’agitaient. »</exemple><exemple>L’énorme rouf construit sur l’embarcation et son gréement, démontraient l’inexpérience totale que son propriétaire avait des choses de la mer […] </exemple></definition>
      <definition category="NA">Concept, idée, ce qui a été, est, ou sera dit ou fait.<exemple>La chose du monde que je crains le plus, c’est…</exemple><exemple>Il lui a dit cent choses obligeantes, cent choses pour le fâcher.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Événements (voire des forces) qui dépassent l'entendement et que des mots ne sauraient retranscrire.<exemple>Le cours naturel des choses.</exemple><exemple>Les choses de ce monde.</exemple><exemple>Dans cet état de choses.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Dans des expressions.<exemple>Faites cela avant toute chose : faites cela avant d’entreprendre toute autre activité.</exemple><exemple>Toutes choses égales par ailleurs : si l’on considère tous les autres paramètres comme étant fixes et n’intervenant pas dans ce dont nous discutons.</exemple><exemple>C’est absolument la même chose : ceci est identique à cela.</exemple><exemple>Un véritable ami est une chose bien précieuse : par objectivation de l’ami à un objet usuel.</exemple><exemple>Appeler les choses par leur nom ! parler franchement, sans réticence.</exemple><exemple>C’est autre chose : c’est différent.</exemple><exemple>De deux choses l’une, soit vous voulez, soit vous ne voulez pas : il faut choisir, soit c’est ceci, soit c’est cela.</exemple><exemple>Quelque chose que je lui aie dite, quelques choses que je lui aie dites, je n’ai pu le convaincre.</exemple><exemple>Voici bien autre chose.</exemple><exemple>Autre chose est de dire ceci, autre chose d’affirmer cela.</exemple><exemple>Chose étonnante, ils y consentirent.</exemple><exemple>L’idée et la chose : se dit pour exprimer la différence qu’il y a entre une chose telle qu’elle est et l’opinion qu’on s’en fait.</exemple><exemple>Parler de choses et d’autres : s’entretenir à bâtons rompus de divers sujets, badiner.</exemple><exemple>Dites-lui, dites-leur bien des choses de ma part : faites-lui, faites-leur bien des compliments.</exemple><exemple>Faire bien les choses : s’acquitter d’une politesse, d’une obligation, d’une façon convenable ; en particulier, traiter avec magnificence des invités.</exemple><exemple>La famille de la mariée avait bien fait les choses.</exemple><exemple>La chose publique : l’état (traduction littérale du latin res publica, qui a donné le mot république).</exemple><exemple>C’est chose faite : se dit en parlant d’une action accomplie.</exemple><exemple>Aller au fond des choses : ne pas s’arrêter à un examen superficiel.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Inanimé par opposition à la personne.<exemple>Cela se dit également des personnes et des choses.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Ce qui est réel, par opposition au nom ou au mot.<exemple>Le mot et la chose.</exemple><exemple>Vous ne nous donnez que des mots et nous voulons des choses.</exemple><exemple>Le nom épouvante plus que la chose.</exemple><exemple>Le nom ne fait rien à la chose.</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Personne.<exemple>Elle [Mme de Chartres] ne voulut plus revoir sa ﬁlle, qui était la seule chose à quoi elle se sentait attachée </exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) Bien, possession, propriété.<exemple>Soigner sa chose.</exemple><exemple>Veiller à sa chose.</exemple><exemple>Dans l’antiquité, l’esclave était la chose du maître.</exemple></definition>
      <definition category="droit">(Droit) Tout ce qui est distinct des personnes et des actions et qui peut être de quelque usage humain.<exemple>Les personnes, les choses et les actions.</exemple><exemple>Choses corporelles / choses incorporelles.</exemple><exemple>Chose jugée : point de contestation qui a été décidé par les tribunaux.Il y a chose jugée quand…Le respect dû à la chose jugée.L’autorité de la chose jugée.Jugement passé en force de chose jugée : se dit d’une décision qui ne peut plus être réformée par aucune voie légale, attendu que la partie condamnée ne s’est pas pourvue dans le délai fixé.</exemple></definition>
      <definition category="populaire">(Populaire) (Par euphémisme) Parties génitales.<exemple>Ces furies comme outrage ultimeEn retournant à leurs oignonsCes furies à peine si j’oseLe dire tellement c’est basLeur auraient mêm’ coupé les chosesPar bonheur ils n’en avaient pasLeur auraient mêm’ coupé les chosesPar bonheur ils n’en avaient pas. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_2">
      <definition category="NA">Cocktail fait à partir de jus de pamplemousse mélangé à un soda de saveur amère.</definition>
    </category>
    <category name="Interjection">
      <definition category="région">(Québec) Exprime un genre de désarroi.<exemple>Eille, chose, t'as-tu bu à matin ?</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Première personne du singulier de l’indicatif présent de choser.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier de l’indicatif présent de choser.</definition>
      <definition category="NA">Première personne du singulier du subjonctif présent de choser.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du subjonctif présent de choser.</definition>
      <definition category="NA">Deuxième personne du singulier de l’impératif présent de choser.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="bouffer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="vieilli">(Vieilli) (Désuet) Enfler les joues.<exemple>Le sac à vent était d’une belle peau, chaussée d’une taie d’indienne rayée bleu et blanc ; et tout le travail était agencé d’une mode si savante, qu’il ne fallait que bouffer bien petitement pour enfler le tout et envoyer un son pareil à un tonnerre. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Se soutenir de soi-même, avoir du volume au lieu de s’aplatir, en parlant de certaines étoffes.<exemple>Les hennins affectaient diverses formes; […]. Ces coiffures, qu’on faisait d’étoffes précieuses, de tissus d’or ou d’argent, devaient encadrer la figure, et, bouffant largement aux oreilles, ne pas laisser voir les cheveux. </exemple></definition>
      <definition category="maçonnerie">(Maçonnerie) Gonfler, en parlant de plâtre et pousser en dehors, en parlant d’un mur.</definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Enfler dans le four par l’effet de la chaleur, en parlant d’un pain.</definition>
      <definition category="transitif">(Transitif) (Vieilli) (Désuet) Souffler une bête tuée pour lui donner l’apparence de volume.</definition>
      <definition category="transitif">(Transitif) (Familier) (Très familier) (Populaire) Manger.<exemple>Maintenant, il subodorait, d’un groin irrité, le fafiot libérateur, le magique et fastueux billet de cinquante qui permettrait à la maisonnée de bouffer raisonnablement deux ou trois fois dans la semaine.</exemple><exemple>Ils discutent avec des voix de naufragés jouant à pile ou face lequel bouffera l'autre.</exemple><exemple>Mon bide a fait un gros bruit creux, j'avais une super dalle. En comptant vite fait, je me suis rendu compte que ça faisait bien deux ou trois jours que j’avais rien bouffé.</exemple><exemple>La lâcheté, ça concerne les choix qu’on fait dans la vraie vie, et dans la vraie vie, je ne me fais pas bouffer par des corbeaux ! </exemple></definition>
      <definition category="transitif">(Transitif) Consommer excessivement.<exemple>Cette bagnole bouffe quinze litres aux cent facilement.</exemple></definition>
      <definition category="transitif">(Transitif) Détester, avoir des discours agressifs sur une catégorie sociale.<exemple>À la maison, on bouffait du curé.</exemple></definition>
      <definition category="transitif">(Transitif) Accaparer, absorber.<exemple>Il se laisse ou se fait bouffer par sa femme, par la politique etc.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Pronominal) Se disputer.<exemple>Se bouffer le nez.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="becqueter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Piquer à coups de bec.<exemple>Les oiseaux ont becqueté nos fruits.</exemple><exemple>De temps en temps, un grignotement de souris, — c’est la tête d’oiseau qui becquette dans un coin. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Caresser avec le bec.<exemple>Deux pigeons qui se becquettent.</exemple><exemple>Il ne les avait jamais si bien vues se becqueter, car les tourterelles des bois sont très sauvages. </exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) (Argot) Manger.<exemple>Mon hôte regarde l’heure :– On ne peut se mettre à becqueter maintenant. Viens-tu voir mes as ?</exemple><exemple>Si elle a faim, elle becquetera.</exemple><exemple>En faisant becqueter à des souris du carmellose (E466) et du polysorbate 80 (E433), les chercheurs des universités d’Atlanta (Géorgie) et de Gand (Belgique) se sont rendu compte que les bactéries intestinales, au lieu de digérer les aliments, se mettaient à ronger la paroi du tube digestif (« Nature », février 2015). </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="grailler">
    <category name="Verbe_1">
      <definition category="populaire">(Populaire) Manger.<exemple>Si tu as encore faim, va grailler tout seul, ta boulimie s’accélère, mon drôle.</exemple><exemple>Je ne voulais ni grailler au buffet ni enfiler une veste.</exemple><exemple>Alors vous avez bien graillé les bâtards? </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Verbe_2">
      <definition category="chasse">(Chasse) Sonner du cor sur un ton qui sert à rappeler les chiens.</definition>
    </category>
    <category name="Verbe_3">
      <definition category="NA">Crier, croasser, en parlant des corbeaux ou des corneilles.</definition>
      <definition category="vieilli">(Par analogie) (Vieilli) Parler avec une voix enrouée.</definition>
    </category>
    <category name="Verbe_4">
      <definition category="NA">Approvisionner, garnir de munitions, au sujet de chargeurs d’armes automatiques (principalement militaires).</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="miamer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="familier">(Familier) Manger.<exemple>Quoi de bon ce soir à miamer ? </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="damer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Pilonner le sol avec une dame, afin de le compacter.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Compacter et lisser la neige à l’aide d’une dameuse.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) (Militaire) Fouler la charge d’un mortier.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
      <definition category="NA">(Jeux de dames et d’échecs) Atteindre, avec un de ses pions, la dernière rangée des cases opposées aux siennes, et ainsi le promouvoir.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) (Jeux de dames) Mettre un pion sur celui que l’adversaire a poussé jusqu’au dernier rang des cases opposées aux siennes.<exemple>Ma pièce est à dame, damez-la.</exemple><exemple>Me voilà à dame, damez-moi.</exemple><exemple>Une dame damée peut aller en tous sens.</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Accorder à une demoiselle le titre de dame, titre qui ne se donnait qu’aux femmes de nobles ou d’écuyers.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
      <definition category="argot">(Argot) Manger.<exemple>Putain j'ai la dalle, vas-y on va damer un bon McDalle !</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="s’alimenter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Forme pronominale de alimenter</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="se_nourrir">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Manger, s’alimenter.<exemple>Je continue à me nourrir presque uniquement de biscuits. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="se_réfecter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">(Dans le clergé catholique régulier) Prendre un repas (simple, ordinaire, pour se nourrir, non pour les plaisirs de la table).<exemple>Le grand-prieur, après s'être réfecté, descend alors vers le port.</exemple><exemple>Ah ! vous êtes mes sœurs, les âmes qui vivezDans ce doux nonchaloir des rêves mi-rêvés[…]Mystiques réfectés d'hostie et de saint chrême ;Solitaires de qui la jeunesse rêva.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="se_restaurer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Forme pronominale de restaurer.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="se_sustenter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Forme pronominale de sustenter.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="bâfrer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="région">(France) (Péjoratif) Manger avidement et avec excès.<exemple>Parole d’honneur ! Ces fainéants ne savent que bâfrer, et moi, je crève la faim. Ainsi tous les ans, quelques-uns de ces goinfres prennent la fuite…</exemple><exemple>On préfère bâfrer des cerises confites.</exemple><exemple>Regarde la boulimie d’un Séguin bâfrant sans mesure avant d’aller faire son sport, jusqu’à en mourir. </exemple></definition>
      <definition category="populaire">(Pronominal) (Populaire) Manger quelque chose avidement et avec excès.<exemple>Se bâfrer de sucreries.</exemple><exemple>La charcutaille, c’est plus fort que moi, il faut que je m’en bâfre.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="ingurgiter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Introduire dans la gorge.<exemple>On lui ingurgita cette potion.</exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) Boire, avaler avidement.<exemple>Et il fit raison à son hôte en avalant une rasade égale à celle que l’ermite avait ingurgitée.</exemple><exemple>L’âme dilatée par l’horizon grandiose, sans doute, et peut-être aussi par les chopines de rouge, les rincettes et surincettes qu’il avait ingurgitées, il voulut être aimable avec son jeune et farouche tributaire […]. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Apprendre avec difficulté ou apprendre beaucoup de choses<exemple>On me livrait tout vif aux chiffres, noirs bourreaux ;On me faisait de force ingurgiter l’algèbre. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="se_goinfrer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="familier">(Familier) Manger avec excès ; manger comme un goinfre<exemple>Ils préfèrent se saouler à la bière à 6 dollars, se goinfrer de burritos et parader avec tatouages et piercings en attendant Soundgarden et Metallica.</exemple><exemple>On continua à se goinfrer — c'était l'heure des petits fours —, à s’arsouiller bourgeoisement et à pétuner comme si de rien n'était. </exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) (Figuré) Consommer avec excès<exemple>Soit, mais que faire quand un jeune perd la notion du temps à force de se goinfrer de MMORPG, nom barbare qui désigne les jeux de rôle en ligne auxquels on prend part avec un maximum de compagnons virtuels ? </exemple></definition>
      <definition category="argot">(Argot) S'en mettre plein les poches ; soutirer un maximum d'argent ; griveler.<exemple>On arque vers l'entrée de cette citadelle conçue par Walt Disney et interprétée par des architectes bien décidés à se goinfrer. .</exemple><exemple>J'ai pas l'intention de me goinfrer de la part de Riton. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="s’empiffrer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="familier">(Familier) Manger avec excès et gloutonnerie.<exemple>Ils jettent d’eux-mêmes leurs jeunes par-dessus bord et le coucoulet s’empiffre, s’empiffre, sans cesse affamé.</exemple><exemple>Il s’empiffra tellement à ce repas qu’il en fut malade.</exemple><exemple>J’ai le coeur qui s’empiffre d’émotions. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="jeûner">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Manger peu, manger moins qu’il ne faut, ou même ne pas manger du tout, soit par une privation volontaire, soit par une abstinence forcée et faute d’aliments.<exemple>C’est un avare qui fait jeûner ses domestiques. - Il est trop gros, il faut le faire jeûner pour le guérir.</exemple><exemple>Les soldats ont souvent jeûné pendant cette campagne. - Ce médecin fait jeûner ses malades.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) S’abstenir ou être privé de certaines jouissances, etc.<exemple>Il y a plus de six mois que je n’ai pu aller au spectacle : c’est trop longtemps jeûner.</exemple></definition>
      <definition category="religion">(Religion) S’abstenir d’aliments ou de certains aliments, par esprit de dévotion, de mortification.<exemple>Jeûner au pain et à l’eau. - Il jeûne tous les vendredis. - Jeûner tout le carême, durant tout le carême.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="se_serrer_la_ceinture">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) Ne pas manger à sa faim et, par extension, être contraint de réduire ses dépenses, son train de vie.<exemple>On peut discuter du bienfondé de ce bouclier fiscal et ne pas trouver anormal que personne n’ait à payer en impôts plus de 50% de ses revenus. Mais alors qu’on demande à tous les Français, au nom de la crise, de se serrer la ceinture, il est évidemment insupportable pour l’opinion d’apprendre que l’Etat a reversé 679 millions d’€ aux 18.764 contribuables les plus riches du pays. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="avoir_mangé_de_la_vache_enragée">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) (Québec) Être pris d'une folie violente.<exemple>L'instant après avoir posé sa fourchette, Adrien lui balança un coup de poing au visage qui fit s'écrier d'indignation l'une des filles assises derrière lui. [...] – Hé, le cave, ça va pas, la tête? As-tu mangé de la vache enragée? </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="avoir_mangé_du_lion">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) Être dans une forme inhabituelle, manifester une énergie, un courage, un dynamisme inaccoutumés.<exemple>Ces gens-là donnent l’impression d’avoir mangé du lion. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="bête_à_manger_du_foin">
    <category name="Locution_adjectivale">
      <definition category="familier">(Familier) Très bête.<exemple>À présent, elle la découvrait bête à manger du foin. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="donner_à_manger">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="NA">Nourrir.<exemple>Donne-lui à manger, c’est l’heure.</exemple></definition>
      <definition category="désuet">(Désuet) (Intransitif) Tenir une maison où les gens viennent prendre leurs repas en payant.<exemple>Il donne à manger à la carte, à tant par tête.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="entremanger">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Se manger l’un l’autre.<exemple>Les rats, les crabes s’entremangent.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="entremangerie">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Hostilités par lesquelles des hommes de même profession cherchent à se nuire réciproquement.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="être_bête_à_manger_de_l’avoine">
    <category name="Locution_adjectivale">
      <definition category="familier">(Familier) (Figuré) Variante de bête à manger du foin</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="être_bête_à_manger_de_la_paille">
    <category name="Locution_adjectivale">
      <definition category="familier">(Familier) (Figuré) Variante de bête à manger du foin</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="être_bête_à_manger_du_foin">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="NA">Être idiot.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="être_du_pain_bien_dur_à_manger">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="vieilli">(Vieilli) (Figuré) (Familier) Se dit d’une condition fâcheuse où le besoin contraint à rester.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="faire_à_manger">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="NA">Cuisiner.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mangé_aux_mites">
    <category name="Locution_adjectivale">
      <definition category="NA">Détérioré par les mites des vêtements.</definition>
      <definition category="NA">Vieux et complètement usé.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mange-Canayen">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Personne ou personnage hostile aux Canadiens français. Note :  S’emploie souvent en parlant de Canadiens anglais, mais aussi en parlant d’hommes politiques canadiens français considérés comme hostiles au peuple québécois.<exemple>[…] les mange-Canayens, les lamineurs de notre culture, les colonisés et les défaitistes en tout genre.</exemple><exemple>À l'encontre d'un certain discours nationaliste québécois primaire qui suggère que le Canada est resté insensible aux aspirations canadiennes-françaises en demeurant essentiellement mange-Canayens, je pense avoir montré que cette assertion n'a pas vraiment de sens étant donné les efforts substantiels faits dans les dernières années au profit des minorités françaises du pays. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mange-debout">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="meuble">(Mobilier) Table haute.<exemple>Dans cette ancienne pizzeria, ils ont aménagé, sur deux niveaux, un remarquable accueil gastronomique où les clients mangent sur des chaises hautes, autour de tables que l’on appelle des mange-debout (mais on mange assis !). </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mange-disques">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Variante de mange-disque.<exemple>Il a un mange-disques, il n'aime que le jazz. Il met Birth of the Blue, un air de Miles Davis, c'est la plus belle musique que j'ai entendue depuis que Memphis m'a joué au piano le Mood Indigo de Duke Ellington.</exemple><exemple>J'ai à la main gauche un mange-disques sur lequel nous écoutons un quarante-cinq tours de Barry Whit et un autre de Guitar Boogie.</exemple><exemple>Car la chanson a été importante dans le dispositif d'une subversion politique qui, tout compte fait, a peut-être plus avancé par le 45 tours que par le tract, par le mange-disques que par le cocktail Molotov. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_nom_commun">
      <definition category="NA">Pluriel de mange-disque ou de mange-disques.<exemple>Il était cependant impossible de prévoir l’heure de décollage ou d’atterrissage. C'est pour cette raison que les vélos spatiaux se vendaient encore mieux que les mange-disques et les grille-pneus. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mange-merde">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="vulgaire">(Vulgaire) (Injurieux) (Péjoratif) Personne moralement méprisable.<exemple>Sergent, la crapaudine pour ces mange-merde ! ordonna Guyot avec un sadisme contenu, enfin heureux d'en faire voir de toutes les couleurs aux favoris du bellâtre.</exemple><exemple>Bon sang, Angel, m'interrompit Samuel, ne me dis pas que tu es en train d'évangéliser ce mange-merde ?</exemple><exemple>[…], mais qu'ils tiennent compte dès le départ des coûts humains et écologiques de leur découverte, sachant qu'à leurs basques grogne une meute de mange-merde de technocrates prêts à faire main basse sur tout ce qui peut rapporter. </exemple></definition>
      <definition category="cite_ref-1">Personne qui est souvent invitée à manger gratuitement[1].<exemple>La séquence qui se joue à table à l'occasion d'un retard porte précisément sur ce rapport entre individualité - le retardataire soupçonné d'être allé faire le mange-merde - et communauté dont le groupe se fait le représentant. </exemple></definition>
      <definition category="zoologie">(Zoologie) Synonyme de zonite d’Algérie, espèce d’escargot.<exemple>Mais lorsque je marche dans les allées, par les soirées humides, ou après une averse, j'écrase les mêmes escargots "mange-merde", zonites plats et visqueux, ou bulimes dont se repaissent les hérissons. </exemple></definition>
      <definition category="zoologie">(Zoologie) (Désuet) Synonyme de saupe, espèce de poisson.<exemple>Willughby observe que la saupe plaît plus à l'œil par son aspect, qu'elle n'est propre à flatter le goût par les qualités de sa chair ; il n'y a que le bas peuple qui en mange. Rondelet dit qu'on a donné à ce poisson le nom de mange-merde , parce qu'il paroît se nourrir d'excrémens. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mange-piles">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="familier">(Familier) Appareil électrique ou électronique fonctionnant à piles, et considéré d’utilité douteuse par le locuteur.<exemple>Tiens, t’as apporté ton mange-piles ?</exemple><exemple>Cette souris sans fil est un vrai mange-piles.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mange-tout">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Variété de haricots et de pois dont on mange la cosse verte en même temps que le grain.</definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) (Familier) Celui qui consume son bien en folles dépenses.<exemple>C’est un mange-tout.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mangeable">
    <category name="Adjectif">
      <definition category="NA">Comestible.<exemple>Le fruit le plus exquis de l'Orient et peut être du monde, est le mangoustan (garcinia mangostana). […]; il est petit et sphérique : une écorce brune, dure à l'extérieur, plus douce et moins foncée intérieurement, recouvre une pulpe blanche et transparente comme la neige : cette pulpe est la seule partie mangeable du fruit.</exemple><exemple>Quand les Égyptiens et les Incas les éliminaient par trempage prolonger dans l'eau, ils ne le faisaient pas forcément dans l'intention de les rendre moins toxiques, mais d'abord de les rendre mangeables. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Qui peut se manger sans dégoût.<exemple>Si l'on blanchit trop ce chou , il se réduira en bouillie en le cuisant pour la table : et s'il ne l'est pas suffisamment, on ne pourra le cuire assez pour le rendre mangeable; l'expérience seule apprend le point juste ; […].</exemple><exemple>La salade bulgare était un peu plus sophistiquée qu'ailleurs et l'agneau mangeable. En tout cas, Mara était ravie comme une enfant.</exemple><exemple>En somme, sans le sel, le pain n'est pas mangeable et si le pain n'est pas mangeable, rien n'est mangeable, et si rien n'est mangeable, la vie ne se préserve pas. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mangeaille">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Ce qu’on donne à manger à quelques animaux domestiques, à des oiseaux.<exemple>— Pourriez-vous me dire comment elle est devenue si rondelette.— Pardi, en se crevant de mangeaille comme vous et moi. </exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) Grande quantité de nourriture destinée à l’homme, presque toujours médiocre.<exemple>Enfin le Roi rompit avec madame de Verneuil ; elle se mit à faire une vie de Sardanapale ou de Vitellius : elle ne songeoit qu’à la mangeaille, qu’à des ragoûts, et vouloit même avoir son pot dans sa chambre ; elle devint si grasse qu’elle en devint monstrueuse ; mais elle avoit toujours bien de l’esprit.</exemple><exemple>– Pas des tas de mangeaille solide, —observa-t-il,— mais bah ! il y en aura bien pour une quinzaine, et on ne sait pas ce qui peut arriver en quinze jours.</exemple><exemple>Chansons, mangeaille, beuverie, la noce d’Adrienne est une bien jolie noce. Cinq plats de viande, trois entremets et le nougat monté où tremble une rose en plâtre.</exemple><exemple>Le bel air oblige Monsieur et Madame à faire apprêter leur mangeaille par un cuisinier français ferré sur les sauces. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Première personne du singulier de l’indicatif présent du verbe mangeailler.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier de l’indicatif présent du verbe mangeailler.</definition>
      <definition category="NA">Première personne du singulier du subjonctif présent du verbe mangeailler.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du subjonctif présent du verbe mangeailler.</definition>
      <definition category="NA">Deuxième personne du singulier de l’impératif présent du verbe mangeailler.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mangeailler">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Manger peu, grignoter (mais, en général, souvent).<exemple>Croirais-tu que j’ai été toute une semaine à pensailler, rangeailler, mangeailler, promenailler sans rien faire de bon ? </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mangeoire">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="élevage">(Élevage) Auge où mangent les chevaux, les bêtes de somme, le bétail.<exemple>Mettre de l’avoine dans la mangeoire.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Auget où mangent les oiseaux de basse-cour, les oiseaux de volière ou les oiseaux en général.<exemple>Une cage à serins était pendue au plafond ; les oiseaux avaient été emportés, mais la mangeoire était pleine de chenevis.</exemple><exemple>Elle est en revanche un véritable « pilier de mangeoire » ! Si une petite poignée d’espèces seulement fréquente une mangeoire, il y a fort à parier que la [mésange] bleue sera du lot. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="mangeotter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="familier">(Familier) Manger peu ou manger souvent, sans grand appétit.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_à_s’en_faire_péter_la_sous-ventrière">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) Trop manger.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_à_s’en_faire_péter_la_souventrière">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) Variante orthographique de manger à s’en faire péter la sous-ventrière.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_à_tous_les_râteliers">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) Profiter des situations de tous les partis.<exemple>Mon cher, soyez mousquetaire ou abbé, soyez l'un ou l'autre, mais pas l'un et l'autre, reprit Porthos. Tenez, Athos vous l'a dit encore l'autre jour : vous mangez à tous les râteliers.</exemple><exemple>La philosophie, à toutes les époques, reproduit toujours quatre grands systèmes, y compris le scepticisme. Je prends un peu dans tous ces systèmes ; je mange à tous les râteliers, je suis éclectique.</exemple><exemple>– C'est pas sans rien prendre à son prochain qu'on fait mettre une tour aux quatre coins de sa maison et ça a beau être des tours de cabinets, c'est des tours quand même.– Quatre tours pour chier ? C'était pas trop pour lui qui mangeait à tous les râteliers. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_avec_un_lance-pierre">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Manger très rapidement.<exemple>Déjà de retour ? Tu as mangé avec un lance-pierre ?</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_comme_des_cochons">
    <category name="Forme_de_locution_verbale">
      <definition category="NA">Masculin pluriel de manger comme un cochon.</definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Manger à plusieurs en très grande quantité, pas nécessairement salement.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_comme_quatre">
    <category name="Locution_adverbiale">
      <definition category="NA">Beaucoup, énormément.<exemple>Sur le seuil de l’écurie, Haudouin songeait à son vieux père qui mangeait comme quatre, et il se tournait vers sa femme pour lui faire observer que les plus à plaindre n’étaient pas ceux qui s’en allaient mais bien ceux qui restaient. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_comme_un_cochon">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) Manger en se salissant et sans aucun respect des bonnes manières.<exemple>Mais, arrête de manger avec les doigts ! Tu manges comme un cochon !</exemple></definition>
      <definition category="NA">Manger très gloutonnement, se goinfrer.<exemple>Dans cet hôtel, il y avait un buffet libre service à volonté et j’ai mangé comme un cochon.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_comme_un_loup">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="NA">Manger beaucoup.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_comme_un_moineau">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) Manger très peu.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_comme_un_ogre">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) Manger beaucoup, de fort appétit.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_comme_un_porc">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) Manger très salement.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_comme_une_mauviette">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) (Désuet) Manger très peu.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_dans_la_main">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Avoir des manières trop familières.<exemple>Ils vont pleurer toutes les larmes de leur corps quand on sera parti. Et après, ils viendront en France pour nous manger dans la main et boire notre vin. Ils aiment autant l’Islam que j'aime les curés. Putain de leur race ! </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Être dépendant de quelqu’un.<exemple>Le gouvernement ne fait rien parce qu’il mange dans la main des grandes entreprises. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_de_la_marde">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="région">(Canada) (Vulgaire) Avoir des difficultés, avoir la vie dure.<exemple>« Quand j’ai annoncé à mon père que je voulais être acteur, il m’a répondu : tu vas manger de la marde, mais si c’est ta décision, je la respecte. » </exemple></definition>
      <definition category="région">(Canada) (Vulgaire) (Impératif) Aller se faire foutre.<exemple>La madame qui trouve que Serge Denoncourt s’habille et se coiffe mal ? « Madame, mangez de la marde, je m’en câlisse », a-t-il répété. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_de_la_vache_enragée">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) Endurer des privations.<exemple>– […] Si votre fils veut manger de la vache enragée, laissez-le faire ! il deviendra quelque chose.</exemple><exemple>Encore un point de ressemblance avec les grands hommes, dont la plupart ont eu les débuts difficiles et qui mangèrent de la vache enragée !</exemple><exemple>Pour jouir de la richesse, il faut avoir mangé de la vache enragée ; pour jouir de la santé, il faut avoir été malade.</exemple><exemple>Les enfants doivent goûter de tous les plats, ne pas « chipoter » – sous peine d’être menacés d’avoir un jour à manger de la « vache enragée ». </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_de_toutes_ses_dents">
    <category name="Locution-phrase">
      <definition category="NA">manger vite et beaucoup, avidement.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_des_beignets_après_la_Pentecôte">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Recevoir des coups, être molesté.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_du_bout_des_dents">
    <category name="Locution_adverbiale">
      <definition category="NA">Avec réticence.<exemple>Rire du bout des dents, ne rire que du bout des dents. S’efforcer de rire, quoiqu’on n’en ait nulle envie.</exemple><exemple>Manger du bout des dents, manger sans appétit, avec dégoût ou dédain.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_du_lotus">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) Perdre la mémoire.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_en_juif">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="populaire">(Populaire) (Figuré) (Péjoratif) Manger rapidement, à la dérobée, pour ne pas avoir à partager la nourriture.<exemple>C’est comme le collègue à table, sûr qu’il va vous faire marrer, qui vous balance :— Hé, tu passes le pain ou t’as décidé de le manger en juif ?! </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_l’oreiller">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) Avoir un orgasme.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_la_feuille">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="football">(Football) (Familier) (Par ellipse) Variante de manger la feuille de match.<exemple>Et comme lors du match aller face à ces mêmes Gunners (1-1), Edinson Cavani a mangé la feuille après avoir ouvert le score. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_la_feuille_de_match">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="football">(Football) (Familier) Variante de bouffer la feuille de match.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_la_grenouille">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="populaire">(Populaire) S’approprier l’argent d’autrui, que l’on a en garde, pour le dilapider.<exemple></exemple><exemple>En rouchi, le mot guernoule (grenouille) se dit pour bourse commune, une telle bourse ayant probablement affecté jadis la forme du batracien de ce nom ; ainsi Mète al guernoule veut dire mettre à la masse. Cette signification a passé en français ; dans la langue familière, nous employons grenouille avec le sens de somme d’argent mise en réserve par une association, prêt, argent de l’ordinaire parmi les soldats : Il tenait la grenouille. (Vidal, cité par L. Larchey) Or, comme l’argent se prend et se dépense, on a fait naturellement les deux expressions suivantes […]1° Faire sauter, emporter la grenouille pour dire dérober, escamoter une somme d’argent qui appartient à plusieurs : Alors ce monstre d’homme commence à me raconter comme quoi il a fait sauter la grenouille de la Société. (L. Reybaud, Jér. Pâturot, V, p. 39 [1793])2° Manger la grenouille, qui se dit de quelqu’un dans une administration quelconque, civile ou militaire, qui s’empare de l’argent de la caisse, et le mange (dissipe) comme s’il était à lui : Un pion déclassé, un sergent qui a mangé la grenouille se jettent dans la politique comme des Corses dans le mâquis. (Ed. About, dans le Soir)</exemple><exemple>Les soldats s’imaginent toujours que les sergents-majors mangent audacieusement la grenouille.</exemple><exemple>La mortalité particulière à ses mandataires était entrée dans les calculs de Trompe-la-Mort, au moment où il résolut de manger la grenouille au profit de Lucien.</exemple><exemple>[…] je me mets à songer à mon pauvre vieux bougre de père qui n’a vraiment pas de veine avec sa progéniture. Il avait déjà un fils qui mangeait la grenouille. Il va apprendre, un de ces jours, que son autre enfant est un maître chanteur. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Faire faillite.<exemple>Quelle scoumoune pour le restaurateur, à nourrir tout le monde à l’œil, il va manger la grenouille !</exemple><exemple>Quelques années plus tard, elle apprit que le banquier avait mangé la grenouille, qu’il avait dû tout vendre, [...]. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_la_puck">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="hockey">(Hockey) Recevoir au visage une rondelle de hockey (puck).<exemple>C'est ce que j’appelle manger la puck dans la face. #staal[1]</exemple></definition>
      <definition category="hockey">(Hockey) (Figuré) Conserver la rondelle alors qu’on devrait la passer à un coéquipier[2].<exemple>En voici un, bourré de talent à la Crosby, un p’tit bout de cul de 11 ans, un Japonais du nom de Iguchi Aito qui pourrait « manger la puck » plus souvent qu’à son tour mais son[sic], frabrique[sic] des jeux pour ses coéquipiers…[3]</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Garder égoïstement le centre de l’attention au désavantage de l’intérêt général.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_le_diable_et_ses_cornes">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="NA">Être un gros mangeur.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_le_morceau">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="argot">(Argot) Faire des révélations ; avouer ; dénoncer ses complices<exemple>Si Ripoil tombe, je risque gros. On va enquêter, fouiller dans la comptabilité. Et le bougre est capable de manger le morceau. Nous avons touché Barnold et moi. L'extorsion de fonds est indéniable.</exemple><exemple>On a cuisiné Burdell et il a mangé le morceau. Il a fait des aveux complets et il en a assez raconté sur vous pour qu’on puisse vous arranger aux petits oignons. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_les_grillots_avec_le_Tac-Tac">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="région">(Louisiane) Prendre le bon avec le mauvais.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_les_pissenlits_par_la_racine">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Être mort et enterré.<exemple>Il pense à tous les types qui essaieront de vous faire la cour pendant qu’il cassera les cailloux. Ou qu’il mangera des pissenlits par la racine, dit Pinette.</exemple><exemple>Être mort, cela s’appelle manger des pissenlits par la racine. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_ses_croûtes">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="région">(Québec) (Figuré) Régler les choses en suspens avant de se lancer dans de nouvelles entreprises.<exemple>Les Griffons ont encore des croûtes à manger </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_ses_bas">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="région">(Québec) S'énerver, se fâcher.<exemple>Mange pas tes bas!</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_ses_quatre_sous">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) Dépenser, perdre le peu qu’on possédait.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_son_blé_en_herbe">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Dépenser son revenu d’avance.</definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Dépenser par avance une succession.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_son_blé_en_vert">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Dépenser son revenu d’avance.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_son_chapeau">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="NA">Se déjuger, changer finalement d’avis.<exemple>Si un haut fonctionnaire estima que son ministre était « crucifié par cette affaire » et avait vainement fait chercher le moyen de faire monter la pièce au TER, il ajoutait que Malraux avait finalement « mangé son chapeau ». </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_son_pain_à_la_fumée_du_rôt">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) (Populaire) Être témoin, spectateur d’un divertissement, d’un plaisir auquel on ne peut avoir part.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_son_pain_blanc">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) Connaître des débuts faciles au risque d’une suite plus laborieuse.<exemple>Nous avons mangé notre pain blanc les vingt premières années et travaillons désormais sur des œuvres plus rares. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_son_pain_blanc_le_premier">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) (Vieilli) Avoir été dans un état heureux, agréable et n’y être plus.<exemple>Personne désormais ne doit craindre, en « mangeant son pain blanc le premier », d’être réduit plus tard au « pain noir de l’adversité ». </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_son_pain_noir">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) Avoir des difficultés, traverser une période difficile<exemple>Et vive l’empereur ! et vive le salaire !…  Mangez, moi je préfère, Ton pain noir, liberté !</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_sur_le_pouce">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="NA">Manger hâtivement, très vite.<exemple>D’abord ils l’avaient examinée minutieusement en hommes qui prévoient qu’un jour ou l’autre ils auront besoin d’y chercher un abri, ensuite ils avaient fait une espèce d’écurie pour leurs chevaux, et enfin ils avaient mangé un morceau sur le pouce, de sorte que le soleil était sur le point de se coucher au moment où ils se remettaient sur la piste des Comanches.</exemple><exemple>Quel que soit le véritable inventeur, il s’est rendu compte que les Allemands mangent volontiers sur le pouce et dans la rue, en particulier des petits pains dans lesquels ils glissent diverses saucisses, harengs fumés ou boulettes de viande, selon l’endroit où ils habitent. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_sur_les_brouillards_du_Rhône">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="figuré">(Figuré) (Lyonnais) Jeûner.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_un_clown">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="familier">(Familier) Être comique, tenir des propos comiques.<exemple>Tu as mangé un clown, toi, ce matin !</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_un_morceau">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="NA">Prendre une collation rapide ; faire un repas léger.<exemple>Mais, ajouta- t-elle, elle aimerait bien manger un morceau parce que le vin la mettait en appétit.</exemple><exemple>J'ai dit à la boulangère : « Je mangerais bien un morceau ! » « Descendez dans la boutique, Valentin. Prenez ce que vous voulez. Restaurez -vous et revenez me voir, vite », m'a-t-elle répondu. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="manger_un_rat">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="populaire">(Populaire) (Figuré) Promesse (illusoire) que fait un parieur sûr de son fait.<exemple>Si la France est championne du monde de football je mange un rat.</exemple><exemple>Si tu as une quinte flush je mange un rat.</exemple><exemple>Et si on gagne... tu manges un rat ?</exemple></definition>
    </category>
  </word>
</words>
