<words>
  <word name="manger">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Mâcher et avaler un aliment dans le but de se nourrir.<exemple>Mangez donc, lui dit la jeune fille en lui servant un morceau de la hure d’un sanglier.</exemple><exemple> Sylvius avait déjà fait observer que les bœufs qui, pendant l'hiver, sont affectés de concrétions biliaires, se guérissent au printemps en mangeant les feuilles et les tiges de chiendent dans les pâturages.</exemple><exemple>Tout dernièrement encore, un trois-mâts français, […], avait rebroussé chemin vers le Costa Rica, où il avait dû être condamné car sa coque était entièrement mangée par les tarets.</exemple><exemple>Il mange lentement, handicapé par une mastication pénible, ne dit pas un mot, rit niaisement de loin en loin.</exemple><exemple>J’avais neuf ans et j’attrapais avec mon frère des sauterelles que nous faisions griller dans le jardin pour les manger.</exemple><exemple>Il mangea quelques mûres qu’il trouva dans les ronces de la lisière, après quoi il chercha à s’orienter. </exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) (Par extension) Prendre un repas.<exemple> Ils mangent et boivent, font ripaille, remuent leurs membres, embrassent les filles, sonnent les cloches, s’emplissent de bruit : rudes bacchanales où l’homme se débride, et qui sont la consécration de la vie naturelle : les puritains ne s’y sont pas trompés.</exemple><exemple>Aussi nous ne mangions pas tous les jours parce qu’il fallait d’abord que le père malade ne manquât de rien.</exemple><exemple>Au bout d’une vingtaine de mètres, il s’arrêta devant un restaurant, une boite à bon marché, et nous invita à entrer avec lui, histoire de manger et de boire un peu. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Consumer, dissiper en folles dépenses.<exemple>En quelques années il a mangé tout son patrimoine. - Il a mangé la dot de sa femme. - Il a mangé beaucoup d’argent.</exemple><exemple>Ils vous annoncent d’abord qu’ils sont des « fils de famille » en train de se ruiner ; ils sont à la veille de se voir donner un conseil judiciaire et, quand ils auront « tout mangé », ils se feront sauter la cervelle. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Consumer en absorbant, en rongeant, en minant, en détruisant d’autres choses, en parlant des choses.<exemple>Ce poêle mange bien du charbon. Le soleil mange les couleurs. La rouille mange le fer.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Par analogie) Occuper une grande partie de quelque chose.<exemple>Sa bouille ronde mange la couverture. Lunettes rectangulaires sur yeux rieurs, cheveux poivre et sel brossés en arrière, costume gris pour le sérieux, Claude Allègre se tient le menton.</exemple><exemple>Dans cette ville du cœur de l’Afrique du Sud, les restes de l’extraction minière mangent le paysage, stigmates d’une industrie en déliquescence. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Ce qu’on mange, ce dont on se nourrit.<exemple>Son hôtesse lui accommode son manger.</exemple><exemple>Il emporte avec lui son manger.</exemple><exemple>Un manger délicat.</exemple><exemple>C’est un manger de roi.</exemple><exemple>La facteur se hâte de rentrer pour le manger de midi. </exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) Fait de se nourrir.<exemple>Il en perd le boire et le manger.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="magner">
    <category name="Verbe">
      <definition category="populaire">(Populaire) Se dépêcher.<exemple>Bouge pas. Et viens. Magne-toi, me jeta-t-il. C'est pas une raison, parce que j'te montre un bourre, pour l'déranger.</exemple><exemple>Quelle heure est-il ? demanda Pinette. Cinq heures dix. Merde ! Je suis déjà en retard. Eh bien ! Magne-toi, vas-y ! </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="se_remuer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Se donner du mouvement, faire des démarches, des efforts pour réussir à quelque chose.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="réussir">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Avoir une bonne ou une mauvaise issue.<exemple>Il faut voir comment ce projet réussira.</exemple><exemple>Cela lui a mal réussi.</exemple><exemple>Cette affaire a bien réussi.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Avoir une issue heureuse.<exemple>Quelques graveurs, surtout M. Marcellin-Legrand, ont cherché et ont réussi en partie à modifier l’œil des sept chiffres grands devenus pour ainsi dire les plus petits (depuis le 3 jusqu'au 9), afin de pallier leur disparate intolérable ; […].. Nouveau manuel complet de Typographie, nouvelle édition revue, corrigée &amp;amp; augmentée par M.E. Bouchez, Manuels-Roret, 1857, part.1, p.98)</exemple><exemple>[…]; par quel biais le remettre sur la bonne voie ? Ni menaces, ni gronderies n'ont réussi.</exemple><exemple>Ce discours, cette pièce de théâtre a réussi, a peu réussi.</exemple><exemple>Ce projet n’a pas réussi.</exemple><exemple>Ce qui réussit à l’un ne réussit pas à l’autre.</exemple><exemple>Tout ce qu’il entreprend lui réussit.</exemple><exemple>Les pommiers, les poiriers, etc., réussissent dans ce terrain, Ils y viennent bien.</exemple><exemple>Les vignes, les blés ont bien réussi cette année, La récolte a été bonne.</exemple></definition>
      <definition category="familier">Arriver à une issue heureuse.<exemple>On y plante principalement des pins, des bouleaux, des marsaults, et des aulnes ; quelques-unes de ces essences réussissent assez bien.</exemple><exemple>— Elle m'a chargé de t'apprendre... Elle débute, cette semaine...— Elle débute ?— Oui...au studio de Castan. Paraît qu'elle est tout ce qu'il y a de photogénique... Ils disent tous qu'elle va réussir.</exemple><exemple>Enfin, ayant réussi à se mettre sur son séant, le malheureux frotta sa joue contusionnée […].</exemple><exemple></exemple><exemple>Cet avocat réussit au barreau.</exemple><exemple>Cet auteur réussit mieux dans la prose que dans les vers.</exemple><exemple>Cet homme a du mérite, il réussira.</exemple><exemple>Il est étourdi, il ne réussira à rien.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Accomplir quelque chose avec succès, mener à bien quelque chose, venir à bout de quelque chose.<exemple>J'ai réussi mon examen de la Royal Society of Arts. Un beau diplôme calligraphié qui fera sûrement la joie de ma mère. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="reréussir">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Réussir à nouveau.<exemple>en un mouvement de trille erroné, au-delà de tout exemple néanmoins reréussi</exemple><exemple>j'viens de reréussir à accéder à mon compte...</exemple><exemple>J'espère la reréussir très vite! </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="à_nouveau">
    <category name="Locution_adverbiale">
      <definition category="NA">Encore une fois, en particulier d’une manière différente de la première fois ou sur de nouvelles bases.<exemple>Je ne sais pas si Madame de Forcheville me reconnaît, je devrais peut-être me faire présenter à nouveau  </exemple></definition>
      <definition category="comptabilité">(Comptabilité) Sur la suite du compte ou sur un autre compte.<exemple>Créditer, débiter, porter à nouveau.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="comptabilité">(Comptabilité) Suite du compte ou sur un autre, par exemple lors de la clôture d’un exercice annuel.<exemple>Si vous démarrez votre activité, vous n'êtes pas concerné par cette étape et vous pourrez décliner poliment la proposition de votre logiciel lorsqu'il vous demandera si vous souhaitez saisir les à nouveaux. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="exercice">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Action d’exercer ou de s’exercer.<exemple>Long, pénible, fréquent, continuel exercice.</exemple><exemple>Cela ne s’apprend que par un long exercice.</exemple></definition>
      <definition category="militaire">(Militaire) Apprentissage du maniement des armes et des évolutions militaires.<exemple>Ces soldats font l’exercice tous les jours.</exemple><exemple>Le colonel a fait faire l’exercice au régiment.</exemple><exemple>Commander l’exercice.</exemple><exemple>Exercice à feu.</exemple><exemple>Tous les matins, le brave général Bravida les menait sur l’Esplanade faire l’exercice à feu, l’école de tirailleurs. « Couchez-vous ! levez-vous » et ce qui s’ensuit.</exemple><exemple>Aller à l’exercice.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Entrainement du corps, soumis à certaines règles et que l’on apprend à bien exécuter, comme monter à cheval, faire des armes, danser, nager, etc.<exemple>Il réussit mieux dans cet exercice que dans tel autre.</exemple><exemple>Il réussit dans tous ses exercices.</exemple><exemple>Les différents exercices qui font partie de l’éducation.</exemple><exemple>L’exercice des armes.</exemple><exemple>Faire ses exercices.</exemple><exemple>Exercices de gymnastique.</exemple><exemple>Exercice d’acrobatie.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Mouvements par lesquels on exerce le corps.<exemple>Il se promène, il joue à la paume, pour faire de l’exercice.</exemple><exemple>L’exercice est bon pour la santé.</exemple><exemple>Il aime mieux les exercices du corps que ceux de l’esprit.</exemple><exemple>L’exercice de la promenade.</exemple><exemple>Faire un exercice modéré.</exemple><exemple>Prendre chaque jour de l’exercice.</exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Pratique régulière d’une discipline.<exemple>[…] ; les propagateurs de réformes sociales, les utopistes et les démocrates avaient fait un tel abus de la Justice qu’on était en droit de regarder toute dissertation sur un tel sujet comme un exercice de rhétorique ou comme une sophistique destinée à égarer les personnes qui s’occupaient du mouvement ouvrier.</exemple><exemple>Tandis que sous l’empire des anciennes lois, l’état de perruquier et celui de baigneur étuviste étaient assujettis à une réglementation sévère, l’exercice de la profession de sage-femme était abandonné aux premières venues.</exemple><exemple>Exercices spirituels, certaines pratiques de dévotion qui se font soit collectivement dans les communautés religieuses, soit individuellement.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Action de remplir les fonctions d’une charge, d’un emploi. — Note :  Il se disait autrefois en parlant d’une charge, d’un emploi dont les fonctions étaient remplies par deux personnes qui se succédaient en vertu d’un roulement. Il se dit aujourd’hui en parlant des personnes qui remplissent une fonction temporaire, par opposition à celles qui l’ont remplie avant elles et en ont gardé le titre.<exemple>Sous les Carolingiens, les Capitulaires recommandent au Comte de veiller à la protection des orphelins ; il ne s’agit en somme que de l’exercice pratique de la mainbournie royale.</exemple><exemple>La justice française vient de trancher : des commerciaux de la société Ricard ont le droit de se plaindre de l’alcoolisme consubstantiel à l’exercice de leur métier.</exemple><exemple>L’exercice d’une charge, d’un emploi.</exemple><exemple>Être dans l’exercice de ses fonctions.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Action d’user de quelque chose, de la faire valoir.<exemple>L’exercice d’un droit, d’un privilège.</exemple><exemple>Les obstacles qui s’opposaient à l’exercice de son pouvoir, de son autorité.</exemple></definition>
      <definition category="absolument">(Absolument) (Finance) Année ; période entre deux dates déterminées.<exemple>Le bilan traditionnel mesurait la solvabilité; il appliquait strictement les principes de prudence et d’indépendance des exercices et, orienté vers le passé, il considérait le présent comme la conséquence de ce passé.</exemple><exemple>L’exercice de l’année. — L’exercice courant.</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Visite qui se fait chez les contribuables, et principalement chez les marchands de vin et les aubergistes, pour assurer le paiement de l’impôt.<exemple>Plusieurs villes demandèrent la suppression de l’exercice.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="exercice_fiscal">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="comptabilité">(Comptabilité) Année fiscale.<exemple>M. Launi voudrait ne pas faire supporter l’intégralité de cette dépense sur un exercice fiscal.</exemple><exemple>Le taux en avait été fixé à 4 % pour les exercices fiscaux 1941 et 1942 et à 6 % pour les exercices suivants.</exemple><exemple>Ceci ne signifie cependant pas que l’exercice fiscal coïncide nécessairement avec l’année civile. Si cette coïncidence est très fréquente en pratique, elle n'est obligatoire que pour les exploitations agricoles soumises au régime du forfait et les micro-entreprises. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="exercice_comptable">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="comptabilité">(Comptabilité) Année fiscale.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="année_fiscale">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="comptabilité">(Comptabilité) Durée couverte par le bilan comptable et le compte de résultat, généralement une année calendaire en France mais pas obligatoire.<exemple>Une année fiscale aux États-Unis va du 1er octobre au 30 septembre et couvre l’année civile au cours de laquelle elle se termine. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="année_calendaire">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="NA">Année définie dans le cadre d’un calendrier.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="calendrier">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Livre ou tableau qui contient la suite des mois et des jours de l’année.<exemple>Consulter le calendrier.</exemple><exemple>Cette fête n’est pas indiquée au calendrier.</exemple><exemple>Calendrier pour l’année courante.</exemple><exemple>Le jour de sa naissance, son père a regardé le saint du calendrier.</exemple><exemple>À propos de Shakespeare et Cervantès, les dictionnaires nous apprennent une étonnante coïncidence : ils seraient morts l’un et l’autre le même jour : 23 avril 1616. Mais l’Angleterre et l’Espagne de cette époque n’obéissaient pas au même calendrier. La rectification a-t-elle été faite ? </exemple></definition>
      <definition category="NA">Système de division de l’année en mois et en jours.<exemple>Le calendrier des égyptiens, des romains, des turcs, etc.</exemple><exemple>Le calendrier grec.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="heure">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="métrologie">(Métrologie) Unité de mesure du temps, compatible avec le Système international, dérivée de la seconde, dont le symbole est h. 1 heure = 60 minutes = 3600 secondes.</definition>
      <definition category="NA">Durée mesurée par cette unité.<exemple>La grande avenue était complètement déserte : on avait accordé trois heures aux habitants pour vider les lieux, et tout le monde, semblait-il, s’était hâté d’en profiter.</exemple><exemple>[…] on la fait tremper pendant trois ou quatre heures, après quoi on la retire du bain, on laisse égoutter et on essore.</exemple><exemple>Et elle s’applique et se multiplie ; elle met beaucoup de temps à s’arranger, mais ce sont des heures importantes et non perdues.</exemple><exemple>S’embusquant alors derrière un massif, le fusil au poing, il attendait, des heures et des heures, qu’un chat vînt à passer. </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Ce temps qui est consacré à une tâche, à une activité, etc. — Note d’usage :  Il est alors suivi de la préposition de.<exemple>Le tatouage, en effet, est une institution dans la marine américaine et des heures de service sont spécialement réservées à ce divertissement artistique. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Une des vingt-quatre divisions de la journée, durant soixante minutes.<exemple>Les heures de ces dimanches pareillement nus, glissent, lentes, torpides. Le temps semble s’être arrêté… </exemple></definition>
      <definition category="NA">Moment d’une journée.<exemple>C’est l’heure charmante où l’alouette s’élève dans le ciel, salue de ses trilles et de ses roulades le matin jeune, virginal et triomphant. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Moment du jour considéré par rapport au temps, aux heures écoulées depuis minuit ou depuis midi. Note :  Écrit au pluriel excepté une heure, mais employé souvent au singulier. Peut être suivi par la minute ou par et demie.<exemple>Les veilles furent fixées à deux heures chacune, en ce moment, neuf heures et demie sonnaient à l’église de Kervenheim.</exemple><exemple>A midi, j'allais à la messe militaire. […]. De retour, nous dînions à deux heures et demie, et à cinq heures nous gagnions le théâtre où se donnait un opéra tragi-comique.</exemple><exemple>D’un coup d’œil machinal il interrogea le cadran  : six heures ; c’était le moment. Sa femme, elle, était déjà levée.</exemple><exemple>Nous étions à 800 kilomètres environ de la côte du Sénégal ; il était 10 heures (G.M.T.) et nous volions depuis 14 heures. </exemple></definition>
      <definition category="militaire">(Militaire) (Anglicisme) (Au pluriel) Indique l’heure et la minute sur le cadran de 24 heures montrées respectivement avec deux chiffres.<exemple>Le 5 septembre, alors que la 3e division canadienne commençait d’investir Boulogue et Calais, le Régiment était prêt à avancer à 0730 heures, mais ne partait qu’à 0830 heures. </exemple></definition>
      <definition category="horlogerie">(Horlogerie) Indication de l’heure qu’il est, donnée par une horloge, par une montre, etc.<exemple>Je me souviens que, dans les champs, les grillons chantaient et que, très loin, à la lisière du bois, j’entendais le chat-huant sonnant les heures nocturnes […]</exemple><exemple>Sur le grands paquebots, on obtient chaque jour l’heure par T.S.F. et l’on peut connaître l’heure à moins d’un cinquième de seconde. </exemple></definition>
      <definition category="NA">(Au pluriel) (Quelquefois) Les signes d’un cadran qui servent à l’indication des heures.<exemple>Les heures de ce cadran sont en chiffres romains, en chiffres arabes. Les heures de ce cadran sont effacées.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Moment qu’on indique, qu’on fixe pour un rendez-vous, pour une affaire, etc.<exemple>Choisir une heure. Fixer une heure. Convenir d’une heure. Il m’a donné heure à cinq heures.</exemple><exemple>Note :  Dans ce sens, il est quelquefois précédé de l’adjectif possessif.</exemple><exemple>Donner son heure. Demander à quelqu’un son heure.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Moment de la journée où l’on fait habituellement quelque chose.<exemple>Il est l’heure de dîner. Il est l’heure de se coucher.</exemple><exemple>Il est l’heure de se retirer. Avancer l’heure du dîner.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Divers moments de la journée, par rapport à la manière dont on les passe, dont on les emploie. — Note :  Dans ce sens on le met ordinairement au pluriel, et il est souvent précédé de l’adjectif possessif.<exemple>Passer les heures entières à quelque chose. Passer agréablement les heures. Employer bien, employer mal les heures.</exemple><exemple>Avoir ses heures d’étude, ses heures de récréation. Il n’a point de temps à perdre, toutes ses heures sont précieuses, lui sont précieuses.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Plus largement) Temps, moment ou époque quelconque.<exemple>La canonnade de Valmy retentissait encore à l’heure où se réunissait la Convention nationale, le 21 septembre 1792.</exemple><exemple>« Connaissez-vous mieux que lui les problèmes de l’heure ? » </exemple></definition>
      <definition category="absolument">(Absolument) (Avec l’adjectif possessif) Temps, moment où quelque chose doit arriver à quelqu’un.<exemple>Naguère l’artiste rebuté par la stupidité de la foule se repliait dans sa coquille, œuvrait silencieusement, en garde contre le pompiérisme odieux de son époque, attendant son heure qui sonnait toujours trop tard.</exemple><exemple>Il y avait longtemps qu’il sollicitait; enfin son heure est venue, on lui a donné le poste qu’il désirait.</exemple><exemple>Il y a longtemps qu’on parlait de la marier, mais son heure n’était pas encore venue.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(En particulier) Le moment de la mort.<exemple>Il est réchappé d’une grande maladie, son heure n’était pas encore venue. Mon heure est arrivée.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Souvent) Moment, temps, époque.<exemple>L’heure présente.</exemple></definition>
      <definition category="astronomie">(Astronomie) Unité d’angle valant 15 degrés.<exemple>Heure d’ascension droite.</exemple></definition>
      <definition category="militaire">(Militaire) (Par extension) Trente degrés, utilisé pour indiquer les directions approximatives selon le cadran de 12 heures.<exemple>Cible à 3 heures : Cible à droite.</exemple></definition>
      <definition category="religion">(Au pluriel) (Religion) (Par ellipse) Livre d’heures. → voir heures<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rehue">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Première personne du singulier de l’indicatif présent du verbe rehuer.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier de l’indicatif présent du verbe rehuer.</definition>
      <definition category="NA">Première personne du singulier du subjonctif présent du verbe rehuer.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du subjonctif présent du verbe rehuer.</definition>
      <definition category="NA">Deuxième personne du singulier de l’impératif du verbe rehuer.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rehuer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Huer à nouveau.<exemple>Il va se faire rehuer comme la fois avec le Colorado. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="huer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Poursuivre le loup avec des huées.<exemple>Huer le loup.</exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Émettre des cris de dérision à l’encontre de quelqu’un pour marquer son opposition, son mécontentement.<exemple>Il est à voir comment à Paris le pilori des grandes halles est artistement disposé pour contraindre le pilorié à montrer sa face à la foule, accourue pour le huer, l’injurier, remplir le vœu de la loi.</exemple><exemple>Ce message rabat-joie fut hué par une partie de la foule mais tempéra quelque peu l'enthousiasme général.</exemple><exemple>À l'autre bout de la ligne, le boulanger de Bazoches-les-Gallerandes en rajoute... Il se nomme Capdebosc ! il brame. Depuis sa cagna sous les balles, il hue l'autorité. Il brandit le drapeau noir ! En même temps, il nargue la sifflante. </exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) Pousser leur cri, en parlant de certains oiseaux, en particulier le héron, la chouette et le hibou.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="erhu">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Instrument chinois à deux cordes frottées.<exemple>La caisse de résonance de l'erhu est en bois, ouverte au dos et recouverte d'une peau de serpent.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="vièle_erhu">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="NA">(Instrument de musique) Synonyme de erhu.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="frotté">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé masculin singulier du verbe frotter.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="frotter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Passer une chose sur une autre à quelques ou plusieurs reprises, en appuyant, en pressant.<exemple>Je m’apprête à allumer la lampe. Je frotte une allumette. Elle ne prend pas, le phosphore s’écaille, elle se casse.</exemple><exemple>Pour enlever les taches qui peuvent être faites sur les doigts avec le désensibilisateur, il suffit de les frotter avec un tampon d’ouate imbibé d’acétone.</exemple><exemple>Frotter fort, doucement.</exemple><exemple>Se frotter les yeux.</exemple><exemple>Frotter deux pierres l’une contre l’autre.</exemple><exemple>Se frotter avec la main.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Être en relation superficielle.<exemple>Se frotter à quelqu’un, avoir commerce, communication avec quelqu’un.</exemple><exemple>Se frotter à la bonne société.</exemple><exemple>Se frotter aux savants, aux artistes.</exemple><exemple>Ne vous frottez pas à ces gens-là : vous n’aurez qu’à y perdre.</exemple><exemple>Il s'est frotté de grec et de latin, il n’en a qu’une connaissance superficielle.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">Être en relation opposée, tendue.<exemple>Roland avait, depuis le berceau, ce que nos grands-mères appelaient le diable au corps, ce que nous appellerions nous la bougeotte névrotique, un besoin viscéral de se frotter à tous les interdits, […].</exemple><exemple>Qu'il sonne à la porte, il se frotterait à Papa, essuierait une bordée de hurlements, car mon père, en sioniste fanatique, abhorrait tout ce qui ressemblait de près ou de loin à la Diaspora comme les gardeuses d'oie, les pogroms et les marieurs.</exemple><exemple>Se frotter à quelqu’un, s’attaquer à quelqu’un, le provoquer, le défier.</exemple><exemple>Ne vous y frottez pas, je ne vous conseille pas de vous y frotter, etc. se dit lorsqu’on veut dissuader quelqu’un de faire une chose que l’on croit dangereuse pour lui.</exemple><exemple> Qui s’y frotte, s’y pique : Se dit en parlant de quelqu’un qui ne se laisse pas attaquer impunément.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Oindre, enduire, en frottant.<exemple>On lui frotta le bras avec du baume, avec de l’huile.</exemple><exemple>Les athlètes se frottaient d’huile avant de lutter.</exemple><exemple>Se frotter à l’eau de Cologne.</exemple><exemple>Frotter le parquet d’un appartement</exemple></definition>
      <definition category="peinture">(Peinture) Appliquer une légère couche de couleur sur celle qui fait le fond d’un tableau.</definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Battre, frapper, maltraiter.<exemple>On l’a frotté comme il faut, frotté d’importance.</exemple><exemple>Frotter les oreilles à quelqu’un.</exemple><exemple>Il me charge de lui frotter les oreilles.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Se dit d’une chose qui passe, qui glisse sur une autre ou contre une autre, en exerçant quelque pression.<exemple>Une des roues frottait contre la caisse de la voiture.</exemple><exemple>La veille de Noël, pendant la nuit, je fus réveillé par un bruit de chaîne frottant contre des écubiers. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré), (Vieilli) Parler de, porter sur.<exemple>C’étaient les ouvrages qui frottaient de la cathédrale. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="qui_s’y_frotte_s’y_pique">
    <category name="Locution-phrase">
      <definition category="figuré">(Figuré) À trop chercher les ennuis, on en subit les conséquences.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="littéralement">
    <category name="Adverbe">
      <definition category="NA">D’une façon littérale ; à la lettre ; dans le plein sens du mot.<exemple>Ces épîtres ont été expliquées littéralement, traduites en français et annotées par M. Em. Taillefert, professeur au Collège royal de Saint-Louis.</exemple><exemple>La troupe se mit en marche à l’indienne, c’est-à-dire en tournant littéralement le dos à l’endroit vers lequel elle se dirigeait.</exemple><exemple>Dans celui-là, les deux puissantes agglomérations industrielles de Rouen et du Havre agirent littéralement comme des arrêtoirs, en exerçant localement assez d'attraction pour empêcher un prolétariat, voué, de toute manière, à l'exode, de s'éloigner trop de sa terre natale.</exemple><exemple>Dans la salle, trop étroite pour contenir un aussi grand nombre de gens, on s'écrasait littéralement.</exemple><exemple>Mais il ne faut pas rire de la choléraphobie. Mme de Boigne affirme que quelques personnes, entre autres la comtesse de Montesquiou-Fesenac, sont littéralement mortes de peur, sans aucune maladie.</exemple><exemple>Dans un système lexical où les fibres sont les os, l’amidon est littéralement la substantifique moelle du manioc.</exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) Totalement, absolument ; vraiment.<exemple>Mais son style de vie littéralement extraordinaire sera aussi à l’origine de la disgrâce de Jayalalitha.</exemple><exemple>Koroibete a littéralement dansé dans la défense géorgienne. (compte rendu de match de rugby Australie-Géorgie sur le site du Rugbynitère)</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="vraiment">
    <category name="Adverbe">
      <definition category="NA">Effectivement, véritablement, d’une manière vraie.<exemple>Il est vraiment arrivé ? — C’est vraiment un grand fripon.</exemple><exemple>— Calvâsse! vraiment? Je croyais que les correspondants parlementaires étaient détendus comme des coqs en pâte. </exemple></definition>
      <definition category="Ironies">Tout à fait, absolument. — Note :  Il se prend dans ce sens, dans une expression, pour affirmer plus fortement :<exemple>Ce conte est vraiment plaisant.</exemple><exemple> — Vraiment je vous en croirai. — Vraiment vous êtes un joli monsieur.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Interjection">
      <definition category="NA">Marque la surprise, la déception ou l’accord avec l’interlocuteur (surtout dans les dialectes du français d’Afrique).<exemple>Eeeh vraiment ! Faut pas me faire ça Safi deh ! Toi aussi !</exemple><exemple>Le gouvernement a décrété une nouvelle hausse des impôts. — Vraiment ! Mais pour quoi faire ça encore ! Comme si on n’avait pas déjà assez souffert ! Tchrouuu…</exemple><exemple>On ne s’en sortira jamais tant que notre pays sera dirigé par des voleurs et des anciens rebelles. — Vraiment !</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="vérité">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Caractère de ce qui est vrai, conformité d’un récit, d’une relation avec un fait, de ce que l’on dit avec ce que l’on pense.<exemple>« Qu'est-ce que la vérité ? »</exemple><exemple>[…] car la vérité est toujours étrange, plus étrange que la fiction.</exemple><exemple>— On les condamne donc à mort ceux qui vont proclamant des vérités,— Tiens!... Parbleu!... Il ne manquerait plus qu'on les nommât ministres ou archevêques... ou qu'on leur donnât la croix de la Légion d’honneur!... Ah! çà!... D'où venez-vous?.</exemple><exemple>La vérité, c’est une agonie qui n’en finit pas. La vérité de ce monde c’est la mort. Il faut choisir, mourir ou mentir. Je n’ai jamais pu me tuer moi.</exemple><exemple>Dieu me pardonne, mais je crois que son logis est encore plus humide que le mien ; la vérité, c’est qu’il faudrait installer partout des calorifères et que jamais on ne s’y résoudra, faute d’argent. </exemple></definition>
      <definition category="religion">(Religion) Ce qui est vrai de façon immuable et de toute éternité.<exemple>Oui, l’agonisant est plutôt esprit que matière ; voilà pourquoi, à l’heure suprême, les hommes les plus athées sont revenus aux croyances éternelles et aux vérités de révélation.</exemple><exemple>C'est là un élément important de la pensée islamique, […]. Il ne fallait rechercher la vérité que dans la Révélation divine. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Ce qui est accepté comme étant vrai par un consensus général.<exemple>On peut admettre qu'entre les vérités philosophiques et les vérités théologiques, il ne peut avoir ni entr’aide ni conflit, parce qu'il n'y a aucun point de contact : […].</exemple><exemple>Puisqu'il ne faut jamais mentir, alors il faut mentir de temps en temps : l'obligation d'être véridique à tout prix contraint à mentir quand la vérité elle-même est plus fallacieuse que le mensonge. </exemple></definition>
      <definition category="religion">(Religion) (Philosophie) Conformité de l’idée avec son objet, par opposition à erreur.<exemple>Nous voyons ainsi que la conviction se fonde sur la concurrence de communions, dont chacune se considère comme étant l'armée de la vérité ayant à combattre les armées du mal.</exemple><exemple>Quant aux discussions philosophiques, je pense qu’elles sont absolument vaines. On ne peut rien contrôler, rien vérifier. La vérité, qu’est-ce que cela veut dire ?.</exemple><exemple>La vérité de la religion chrétienne.</exemple><exemple>Les martyrs ont répandu leur sang pour rendre hommage à la vérité.</exemple><exemple>Dieu est la vérité même, le principe de toute vérité.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Personnification de cette vérité.<exemple>Le flambeau, le miroir de la vérité.</exemple><exemple>Tirer la vérité du puits.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Axiome, principe certain, maxime constante.<exemple>À toutes ces expériences, la physiologie positive gagna deux grandes vérités, à savoir que certains animaux peuvent, comme les plantes, se reproduire par boutures et par bourgeons.</exemple><exemple>C’est une vérité reconnue de tout le monde.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Sincérité ; bonne foi.<exemple>La vérité est que je n’ai jamais vu de terrains si dénudés, si arides, à tel point réfractaires à la végétation, […].</exemple><exemple>Il m’a parlé avec un air de vérité qui m’a persuadé. — Il y a dans tout ce qu’il dit un accent de vérité qui me touche.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Peinture &amp;amp; art) Imitation, expression fidèle de la nature.<exemple>Ce portrait est d’une grande vérité.</exemple><exemple>La vérité des caractères dans une pièce de théâtre, dans un roman.</exemple><exemple>Le jeu de cet acteur est d’une vérité saisissante.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="réalité">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Existence effective.<exemple>La réalité d’un paiement.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Ce qui existe effectivement, chose réelle.<exemple>Ce rappel à la réalité quotidienne et aux occupations usuelles change momentanément le cours de mes pensées.</exemple><exemple>En ouvrant les yeux, je mis quelques secondes à reprendre contact avec la réalité. J’étais étendu, détaché et nu, au milieu des paras.</exemple><exemple>La littérature érotique embrasse plus de réalités psychologiques que la morale bourgeoise ne voulait en connaître, et que le puritanisme n’en tolère. Or ces réalités, quoiqu’on en juge, sont au moins aussi quotidiennes et obsédantes que les réalités économiques, […].</exemple><exemple>De toute façon, l’État d’Europe occidentale, en tant qu’expression de la réalité politique et source impersonnelle du droit public, est une institution relativement récente […].</exemple><exemple>Que la réalité ne corresponde pas au rêve, seuls les naïfs s'en étonneront. D’abord, il y eut autant de rêves que de rêveurs. […]. Enfin, et surtout, si les hommes pouvaient réaliser leurs utopies, cela se saurait. </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Ce qui est admis pour vrai.</definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé masculin singulier de réaliter.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="réaliter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Aliter à nouveau.<exemple>Ensuite j'ai pu reprendre une vie normale jusqu'à fin mars, puis nouvel incident, j'ai dû me réaliter jusqu'à maintenant. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="relitera">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du futur du verbe reliter.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="reliter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Mettre une nouvelle litière sur.<exemple>En cours d'élevage, si la coccidiose apparaît dans vos bâtiments il est important de retirer les croûtes de litières humide, d'épandre éventuellement une poudre désinfectante(à base de chaux ) sur la litière restante et par la suite de reliter l'ensemble de la surface du poulailler avec des copeaux de bois blanc, de la tourbe ou de la paille courte si possible afin de restaurer un confort d'élevage qui limitera le stress des volailles et les aider dans la lutte contre la maladie. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="relitré">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé masculin singulier du verbe relitrer.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="relitrer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Litrer à nouveau.<exemple>(...) est la perte d'ammoniaque par volatilisation et l'ennui de relitrer fréquemment la solution normale d'ammoniaque qui change de titre assez rapidement. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="litrer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="désuet">(Désuet) (Argot) Posséder, avoir.</definition>
      <definition category="NA">Déterminer le volume en litres de quelque chose.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="terril">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Monticule de déchets houillers.<exemple>Les agents de l’autorité administrative compétents en matière de police des carrières en application du présent code peuvent visiter à tout moment les carrières, les haldes et terrils utilisés comme carrières et les déchets de carrières, […]</exemple><exemple>Au loin se dessinent les rondeurs des terrils, ces collines faites des déchets de l’exploitation minière, les schistes inutiles sortis de terre en même temps que le charbon. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="crassier">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Lieu, dans une usine métallurgique, où l’on dépose les déchets du minerai.</definition>
      <definition category="région">(Parler gaga) entassement des stériles sortis des galeries de mines de charbon<exemple>il s'agissait des crassiers de Michon dominant le site de Couriot  </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="crissera">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du futur du verbe crisser.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="crisser">
    <category name="Verbe_1">
      <definition category="NA">Produire, en se contractant, une sorte de grincement, surtout en parlant de dents ou de pneus.<exemple>Faire crisser les pneus d’une voiture.</exemple><exemple>Un piétinement de souliers, puis des chaises dérangées qui crissèrent sur les dalles l’interrompirent.</exemple><exemple>Des pas légers firent crisser le gravier du jardin. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Produire un cricri, en parlant du grillon.<exemple>Le grillon crisse.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Verbe_2">
      <definition category="région">(Québec) Envoyer, jeter, rejeter.<exemple>Elle a crissé l’assiette par terre.</exemple><exemple>Je vais lui crisser une claque dans face.</exemple></definition>
      <definition category="région">(Québec) Mettre, donner, envoyer, jeter, rejeter, d’une façon hostile et violente.<exemple>Crisser une claque dans la face à quelqu’un.</exemple></definition>
      <definition category="région">(Québec) Se foutre, se ficher de quelque chose.<exemple>Pourtant, n’importe quelle personne qui prend le métro régulièrement ne peut se dire qu’une seule chose : « on s’en crisse de vos petits bonhommes qui nous disent comment vivre, on veut juste un système qui marche ben! » </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="crisser_le_feu">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="région">(Québec) (Populaire) Allumer un incendie.<exemple>On va crisser le feu à des vidanges devant l’Hôtel de Ville.</exemple><exemple>Mettons, disons, supposons, que je crisse le feu et qu’au passage je tue un technicien et en blesse un autre qui tentaient de s’interposer. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="feu">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Phénomène calorifique et lumineux produit par une combustion ; un des quatre éléments des Anciens. Note :  Utilisé avec l'article défini : « le feu ».<exemple>La maîtrise du feu est souvent considérée, avec celle de l’outil, comme une des caractéristiques qui distinguent l’homme de l’animal. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Brasier de petite envergure allumé à dessein pour éclairer, chauffer ou cuire.<exemple>Lorsqu’une bande de baleines est signalée, la nouvelle se répand aussitôt dans tout l’archipel au moyen de feux allumés sur les montagnes ; […].</exemple><exemple>Ils arrivèrent à la grotte, tout le monde se les gelait sérieusement. Ils décidèrent de faire un feu pour la nuit.</exemple><exemple>Ils allumèrent des feux qu’ils entretinrent nuit et jour, et les hommes qu’on envoyait à la corvée du bois aux environs devaient tenir les loups en respect.</exemple><exemple>Je m’habillai hâtivement et redescendis jusqu’à la salle à manger, la température était glaciale, le feu n’avait pas pris, je n’avais jamais été doué pour le feu, je ne comprenais rien à l’assemblage de bûches et de brindilles qu’il convenait de bâtir, c’était un des nombreux points qui me séparaient de l’homme de référence – mettons pour situer Harrison Ford – que j’aurais souhaité d’être, enfin pour l’instant la question n’était pas là. </exemple></definition>
      <definition category="NA">(En particulier) Incendie.<exemple>En saison sèche, les Garde-bœuf suivent les feux de forêt et de savane, pour manger les animaux mis à nu par la disparition de la couverture herbacée. </exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) (Par métonymie) Dispositif autonome destiné à produire une petite flamme (briquet, allumette, allume-cigare...).<exemple>Prête-moi ton feu.</exemple><exemple>Avez-vous du feu ?</exemple><exemple>Y a-t-il du feu dans la voiture ?</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Bougie allumée pour indiquer le temps durant une mise aux enchères publiques.<exemple>Deux antres feux successivement allumés sur cette dernière somme s’étant éteints sans enchère, la maison dont il s’agit, a été définitivement adjugée à bail à M. Nicolas Lhérault, sus-nommé, […]. </exemple></definition>
      <definition category="métonymie">(Par métonymie) (Vieilli) Torche.<exemple>Il nous guidait grâce au feu qu’il portait dans la main.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Source de chaleur pour la transformation des aliments.<exemple>Laissez cuire vingt minutes à feu doux.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Appareil de cuisson des aliments, cuisinière.<exemple>Des racines coupées et des feuilles de betteraves, bouillant dans une marmite sur le feu, mêlaient leur parfum âcre à l’odeur de renfermé qui semblait stagner dans les encoignures.</exemple><exemple>Si tu veux, j’ai encore de la soupe sur le feu.</exemple></definition>
      <definition category="métonymie">(Par métonymie) Endroit où l’on fait du feu.<exemple>[…] et l’on court se mettre en pantoufles et en robe de chambre pour popoter avec lui au coin du feu. </exemple></definition>
      <definition category="métonymie">(Par métonymie) (Vieilli) Foyer ; famille.<exemple>Viennent ensuite les pays dont la population a été déterminée par plusieurs méthodes indirectes, telles que l’énumération de toutes les personnes sujettes à un impôt quelconque ; celle des familles ou feux ; celle des maisons, qu’il ne faut pas confondre, comme on le fait souvent, avec la précédente […]</exemple><exemple>La paroisse compte une trentaine de feux, assez peu de fidèles.</exemple><exemple>Leur population totale, qui en 1504 ne dépassait pas 69 feux ou ménages, comme le précise un compte de cette époque, atteignait 175 feux en 1789 (100 pour Vaux, 40 pour Euilly et 35 pour Tétaigne).</exemple><exemple>Le rôle des tailles de Barques pour 1719 porte 41 feux, dont 33 masculins ; celui de Marques : 66 feux, dont 56 masculins. </exemple></definition>
      <definition category="métonymie">(Par métonymie) (Au pluriel) Lumière.<exemple>Des feux tantôt roses, tantôt d’un bleu acide qui tournait au vert pomme, scintillaient à l’extérieur des Folies.</exemple><exemple>L’hypothèse a été avancée d’une extinction des feux de la piste d’atterrissage au moment de l’approche de l’avion ; mais cette version n’est pas validée, les feux ayant, semble-t-il, été éteints après le crash, dans un mouvement de panique. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Signal lumineux.<exemple>Un officier de police traverse la rue pour donner une contravention à une dame n'ayant pas immobilisé son véhicule au feu rouge.</exemple><exemple>Les signaux A45 et A47 sont accompagnés de feux clignotants rouges ou blancs. </exemple></definition>
      <definition category="métonymie">(Par métonymie) (Familier) (souvent au pluriel) Dispositif électrique qui régule le flux des véhicules et des piétons à l’aide de lumière de différentes couleurs.<exemple>Arrête-toi aux feux !</exemple><exemple>Brûler un feu.</exemple></definition>
      <definition category="métonymie">(Par métonymie) Phare maritime.<exemple>Le vendredi 13 mars, j’aurais dû apercevoir dans la soirée le feu de Sombrero, sur lequel je voulais atterrir […]</exemple><exemple>Le ciel, clair au départ de Saint-Louis, devient brumeux vers Dakar. Nous apercevons dans un trou le feu de la pointe du Cap-Vert, à 4 heures. </exemple></definition>
      <definition category="métonymie">(Par métonymie) Phare automobile.<exemple>Le troisième feu stop est maintenant obligatoire.</exemple><exemple>Les feux de croisement sont les seuls à servir en ville et sur route.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Poétique) Étoile, corps céleste brillant.<exemple>Les feux de la nuit.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Éclat, scintillement.<exemple>Dans l’azur à peine noirci du couchant, l’étoile du berger brillait d’un feu paisible, sans un scintillement ; l’air était calme  […]</exemple><exemple>Jusqu’aux cravates, au petit nœud suavement bloqué par une épingle dans l’échancrure du col, jusqu’au feu d’un vrai diam’ et au cuir mat du bracelet-montre, on sentait ces messieurs soucieux de leur mise. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Saveur brûlante, en particulier d’un alcool.<exemple>Le feu de l’absinthe.</exemple></definition>
      <definition category="littéraire">(Littéraire) Excitation ; passion.<exemple>[…] le prince Jean, monté sur un palefroi gris plein de feu, caracola dans la lice à la tête de sa suite joviale […]</exemple><exemple>Cette Gourguin était, comme l'on dit chez nous, un vrai chat noir, qui n’avait que la peau et les os ; toutefois, un grand feu d'esprit, et les plus beaux yeux, avec des manières hautaines : dangereuse, artificieuse, accusée de beaucoup de noirceurs ; […].</exemple><exemple>Deux ou trois images de femmes rencontrées lui apparaissaient à l’imagination et il les suivait, d’abord pour se délasser. Puis tout le feu de ses vingt ans s’animait, tous ses sens sentaient (sic) ce que contient une femme qui passe.</exemple><exemple>L’âme de Wesley avait besoin d’un feu plus vif. Un jour (24 mai 1738), dans une sorte d’illumination, il entrevit la vraie foi qui est un lien vivant et non une opération de la raison.</exemple><exemple>Les cerfs, bien qu’imbelles, se livrent des combats lorsque les feux de l'amour les y poussent.</exemple><exemple>Il y a, ô brahmane, trois sortes de feu qu’il faut abandonner, qu’il faut éloigner, qu’il faut éviter. Quels sont ces trois feux ? Ce sont le feu de l’avidité, le feu de la haine et le feu de l’illusion. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Source d’excitation, de passion.<exemple>Les disciples ont reproduit l'expérience du Sinaï : la Parole est un feu! </exemple></definition>
      <definition category="littéraire">(Littéraire) Passion, amour.<exemple>Brûlé de plus de feux que je n'en allumai (…)</exemple><exemple>De mes feux mal éteints je reconnus la trace, Je sentis que ma haine allait finir son cours,Ou plutôt je sentis que je l’aimais toujours. (ibid.)</exemple></definition>
      <definition category="argot">(Argot) (Par ellipse) Arme à feu, pistolet.</definition>
      <definition category="militaire">(Militaire) Tirs, lors d’un combat.<exemple>Notre régiment était presque à couvert du feu des Russes par un pli de terrain.</exemple><exemple>Un capitaine réglait le feu : « À vous, Judin! » Le petit lignard visait soigneusement, lâchait la détente.</exemple><exemple>M. de la Ferté s’était séparé de la première demi-section, qui avait obliqué vers la gauche, avec ordre pour Saumabère, dès qu’il entendrait les premiers coups de fusil, d’exécuter un feu à cartouches comptées, afin de donner à l’adversaire qu’il était tourné, ce qui en forêt est le prélude immédiat de la débâcle.</exemple><exemple>Le feu des fusils Mauser commença ; ce fut un vacarme épouvantable dans lequel on percevait le ronflement des obus à la lydite, le crépitement des fusils Metford, les éclats des mitrailleuses boers et les sifflements des Mauser.</exemple><exemple>En cueillant dans les blés le coquelicot rougeLa blanche marguerite et le bleuet si bleu– Ces couleurs du drapeau ! – parmi le blé qui bouge,Songez à nos soldats qui sont tombés au feu !</exemple><exemple>Il a sorti son feu et il a fait feu. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Argot) Enthousiasme, excitation.<exemple>L’autre jour les MCs ont mis le feu à la salle.</exemple><exemple>Allumer le feu et faire danser les diables et les dieux. </exemple></definition>
      <definition category="athlétisme">(Athlétisme) (Par ellipse) Coup de feu, signal sonore qui autorise le départ d’une course. Départ d’une course.<exemple>Dans les starting-blocks les coureurs attendaient que le feu retentisse pour partir.</exemple><exemple>Il est parti dès le feu, sans attendre.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Urgence, presse.<exemple>Y a pas l’feu.</exemple><exemple> Il a le feu aux fesses.</exemple></definition>
      <definition category="astrologie">(Astrologie) Élément astrologique qui comprend les signes Bélier, Lion et Sagittaire.</definition>
      <definition category="familier">(Familier) Utilisé pour exprimer que quelque chose est génial.<exemple>C’est le feu les licornes !</exemple></definition>
      <definition category="héraldique">  Armoiries avec un feu (sens héraldique) (Héraldique) Meuble représentant un ensemble de flammes dans les armoiries. Il est toujours représenté flammes vers le chef. Certains auteurs blasonne le nombre de flammes (trois d’ordinaire). Il peut être meuble seul ou utilisé en complément d’un autre (marmite par exemple). On le trouve également dans des meubles composite, mais porte alors un nom différent : immortalité pour le phénix, patience pour la salamandre. À rapprocher de flamme.<exemple>Écartelé : au 1 d’azur à la tête de loup d’or, au 2 d’or au feu de gueules, au 3 d’or à l’enclume de gueules et au 4 d’azur à la tête de lion d’or, qui est de la commune de Robert-Espagne de la Meuse → voir  illustration « armoiries avec un feu »</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adjectif_1">
      <definition category="ColorRect">De la couleur des braises, rouge vif à rouge orangé.  #FE1B00<exemple>Voir la note sur les accords grammaticaux des noms de couleurs employés comme noms ou adjectifs.</exemple></definition>
      <definition category="zoologie">(Zoologie) Qualifie la partie fauve à rousse, proche de la couleur du feu, d’une robe d’animal.<exemple> Certains chiens et certains lapins ont une robe noir et feu.</exemple><exemple> Une marque de feu est un reflet fauve sur une robe de cheval sombre. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adjectif_2">
      <definition category="NA">Qui est mort depuis un certain temps.<exemple>Je pense que personne n’a approuvé la conduite d’Henri IV avec la feue Reine-mère, sa femme, sur le fait de ses maîtresses ; […].</exemple><exemple>Je me jetai dans le travail, je m'occupai de science, de littérature et de politique ; j'entrai dans i« diplomatie à l’avénement de Charles X qui supprima l'emploi que j'occupais sous le feu roi.</exemple><exemple>La feue impératrice a gardé la Hongrie.</exemple><exemple>Feu la mère de Madame. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Interjection">
      <definition category="NA">À l’attaque, tirez. Ordre habituellement donné par un commandant pour commencer le feu (combat).</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="vœux">
    <category name="Forme_de_nom_commun">
      <definition category="NA">Pluriel de vœu.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="vouloir">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Avoir l’intention, la volonté de faire quelque chose, s’y déterminer.<exemple>C'est là aussi que végètent misérablement les bédouines qui ont voulu suivre leurs maris prisonniers.</exemple><exemple>Il veut partir demain. Il veut faire ce voyage. Il n’en veut rien faire.</exemple></definition>
      <definition category="absolument">(En particulier) Avoir une volonté agissante, efficace.<exemple>Cet homme veut ce qu’il veut.  Il ne sait pas vouloir.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Commander, exiger avec autorité.<exemple>La mode aurait voulu que lui et ses fils revêtissent des costumes flamboyants pour exécuter leurs concerts, […].</exemple><exemple>Dieu le veut. Le roi veut que vous obéissiez. Votre père veut que vous alliez là.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Avoir autorité sur l’homme, en parlant des choses.<exemple>La loi veut qu’on s’abstienne de telle chose. La raison veut qu’on prenne ce parti.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Désirer ; souhaiter.<exemple>Il était difficile aux juifs d'échapper à leur sort, car, étant serfs de leurs seigneurs, ils n'avaient pas le droit de se déplacer comme ils l'auraient voulu.</exemple><exemple>Le roi et les privilégiés auraient voulu que les états délibérassent comme en 1614, c'est-à-dire « par ordre ». Les privilégiés auraient eu immanquablement la majorité et les états auraient été incapables d'opérer aucune réforme sérieuse.</exemple><exemple>Ses économies sombraient, son ventre poussait, mais il ne s'en préoccupait guère; il buvait à longueur de temps avec ceux qui voulaient bien le suivre. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Permettre ; consentir.<exemple>Fallait que je me les caille assez pour que Mathis veuille bien me réchauffer à l'horizontale, mais pas trop ! Ça faisait une bonne heure que je poireautais et j'avais pas de réseau sur mon portable...</exemple><exemple>Oui, je le veux bien. Si vous le voulez, il le voudra aussi.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Prétendre ; affirmer avec une grande insistance.<exemple>Et enfin, vous voudriez que Dieu fît courir le soleil, qui est quatre cent et trente-quatre fois plus grand que la terre, rien que pour pommer nos choux ? </exemple></definition>
      <definition category="NA">Demander un prix d’une chose qu’on veut vendre.<exemple>Il veut cent mille francs de sa terre. Combien voulez-vous, que voulez-vous de ce cheval ?</exemple></definition>
      <definition category="NA">Être d’un caractère ou d’une nature à demander, à exiger telle chose ou telle autre.<exemple>Cette affaire veut être conduite avec ménagement. Cette plante veut un terrain humide.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Pouvoir, en parlant des choses inanimées.<exemple>Cette machine ne veut pas marcher. Ce bois ne veut pas brûler.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(vouloir de, généralement sous forme négative) Accepter, malgré des conditions ou des conséquences défavorables.<exemple>Je n’en ai pas voulu parce qu’outre qu’il louchait abominablement ; il aurait fallu me séparer de ma fille, et, de fait, je ne m’en souciais pas.</exemple><exemple>Il n’eût pas voulu d’un trône à ce prix.</exemple><exemple>Je n’en veux à aucun prix.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Les impératifs « Veux ! », « Voulez ! », ne s’utilisent que dans le cas où l’ordre ou le conseil incitent à un effort de la faculté de vouloir (et non pour enjoindre de faire ce à quoi la volonté pourrait s'appliquer). Ils ne s’emploient guère qu’absolument.<exemple>Enfin, mon conseil permanent est celui-ci : voulez ! </exemple></definition>
      <definition category="NA">Pour exprimer modestement le désir d’obtenir une chose, l'on emploie le conditionnel.<exemple>Je voudrais vous entretenir en particulier.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Il s’emploie à ce mode, dans certaines phrases, pour exprimer une sorte de défi.<exemple>Je voudrais bien voir qu’il osât l’entreprendre. Je voudrais bien voir cela.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Il s’emploie, par politesse, comme seconde personne du pluriel de l’impératif et signifie Ayez la bonté, la complaisance de.<exemple>Veuillez accepter, Madame, mes hommages les plus respectueux.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Il s’emploie encore, dans ce mode, dans un sens d’exigence, de commandement exprimés poliment.<exemple>Veuillez me faire le plaisir de… Veuillez vous retirer. Veuillez vous taire.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Volonté, faculté de vouloir.<exemple> …, elle se sentit heureuse, comme on est heureux à vingt ans du premier exercice de son vouloir.</exemple><exemple>Il pensa aussi qu'il était devenu meilleur, car, dans la force trop brutalement saine de son corps brisé, et la trop orgueilleuse énergie de son vouloir alangui, il était plus doux. </exemple></definition>
      <definition category="NA">(Avec les adjectifs bon ou mauvais) Bienveillance, malveillance.<exemple>Le roi, par suite du mauvais vouloir des nobles et des privilégiés, allait avoir à traiter avec la nation qu'il redoutait. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="aboulie">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="psychiatrie">(Psychiatrie) Trouble mental caractérisé par une perte de la volonté et une grande difficulté à se décider, à agir (perte de l’initiative).<exemple>En fait l’aboulie est toujours plus ou moins générale. </exemple></definition>
      <definition category="philosophie">(Philosophie) Incapacité anormale du passage à l’action dans le vouloir.<exemple>« J’ai passé mon temps à avertir et à protester contre nos postures, nos facilités, parce que cette aboulie m’est devenue insupportable » (Manuel Valls)</exemple><exemple>On diagnostiquera à juste titre ce que Besnier-Thomas nomment « une maladie de la volonté ». Mais cette maladie est peut-être davantage qu’une aboulie. La gauche « qui ne sait plus ce qu’elle veut » ne se contente plus de se taire, mais prend l’habitude de faire sien le grand discours de régression d’une droite dont elle envie la bonne santé, d’une droite à l’entrain réactionnaire communicatif. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé féminin singulier de aboulir.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="éboulai">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Première personne du singulier du passé simple du verbe ébouler.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="ébouler">
    <category name="Verbe">
      <definition category="intransitif">Désagréger et faire tomber en ruine.<exemple>Les fortes gelées de l’hiver ont éboulé cette muraille. Ces terres, ce tas de sable sont près d’ébouler.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Pronominal) Se désagréger et tomber en ruine.<exemple>En effet, la route du Montanvert est une des plus exécrables que j’aie faites : vers la fin de l’année surtout, lorsque les gens de pied et les mulets l’ont dégradée, les parties étroites du chemin s’éboulent, et alors la surface plane disparaît, et fait place à un plan incliné.</exemple><exemple>Ils s’étaient blottis de nouveau dans leur trou, se demandant s’il ne leur faudrait pas, par prudence, quitter cet abri, car ils sentaient le sable s’ébouler sous eux, […]</exemple><exemple>Mais la certitude que tout ce rêve dont il s’était grisé depuis une demi-année prenait fin, que tout s’éboulait, que c’était l’agonie de son bonheur, avait troublé pour lui le calme de sa demeure […] </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Pronominal) (Figuré) S'affaisser.<exemple>Elle s’était éboulée sur l’herbe, les jambes pliées à la façon des tailleurs, et elle se trémoussait continuellement, sous prétexte que des fourmis lui étaient entrées quelque part. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rubéole">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="maladies">(Nosologie) Maladie éruptive très légère.<exemple>La rubéole contractée par une femme enceinte au cours des premiers mois de la grossesse peut entraîner de graves malformations chez le fœtus. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rubis">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="minéraux">(Minéralogie) Pierre précieuse, transparente et d’un rouge plus ou moins vif.<exemple>Elle […] riait des plaisanteries qu'un ivrogne adressait à une très vieille et très innocente prostituée dont la décrépitude s'adornait de perles, d'opales, de brillants, de saphirs, d'émeraudes et de rubis faux.</exemple><exemple>Afin d’en finir avec cette orfèvrerie symbolique, disons encore que […] la sarde évoque les Séraphins, la topaze les Chérubins, le jaspe les Trônes, la chrysolithe les Dominations, le saphir les Vertus, l’onyx les Puissances, le béryl les Principautés, le rubis les Archanges et l’émeraude les Anges.</exemple><exemple>Le rubis balais est d’un rouge léger.</exemple><exemple>Le rubis spinelle est celui qui est d’un rouge mêlé d’une légère teinte de jaune.</exemple></definition>
      <definition category="héraldique">(Héraldique) (Rare) Meuble représentant la gemme du même nom dans les armoiries. Sa représentation est généralement basée sur celle du diamant mais posé en carreau et non en losange. Sa couleur est naturellement de gueules. Il est toutefois nécessaire de le blasonner. Elle est parfois simplement représentée comme une pierre rouge utilisée dans un autre meuble comme ornement. À rapprocher de diamant, émeraude et quartz.<exemple>D’argent à trois rubis de gueules, qui est d’Hoscalen le Prussien (armoiries imaginaires) → voir  illustration « armoiries avec 3 rubis »</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adjectif">
      <definition category="ColorRect">Qui est de couleur rouge comme la pierre.  #6F2F40<exemple>Beth vit une femme sexy à la peau brillante, chaussée de souliers rubis, danser avec un type aux cheveux hirsutes qui ressemblait à Che Guevara.  </exemple></definition>
      <definition category="NA">(Œnologie) Couleur de la robe d’un vin rouge, indiquant une meilleure maturité que la couleur « pourpre » ; mais une maturité moindre qu’une robe de couleur « vermillon ».<exemple>La robe rubis de ce vin indique qu’il est un EEE.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="vermillon">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Sulfure de mercure rouge réduit en poudre et utilisé en peinture comme pigment.</definition>
      <definition category="NA">Couleur rouge vif tirant sur l’orangé.<exemple>Les élégantes composaient les rosés de leur teint à l’aide d’un vermillon habilement nuancé ; le kohl d’Égypte servait à faire ressortir l’éclat des yeux, la pierre ponce calcinée, à blanchir les dents.</exemple><exemple>L’autre lanterne d’un rouge vermillon passé, un vermillon tombé dans les orangés pisseux, un rouge indigent et mistouflard. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adjectif">
      <definition category="ColorRect">Relatif à cette couleur, de cette couleur.  #DB1702 #FD4626</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="cette">
    <category name="Prononciation_2"/>
  </word>
  <word name="Sète">
    <category name="Nom_propre">
      <definition category="localites">(Géographie) Commune française, située dans le département de l’Hérault.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="tees">
    <category name="Forme_de_nom_commun">
      <definition category="NA">Pluriel de tee.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="esté">
    <category name="Forme_de_verbe_1">
      <definition category="NA">Participe passé masculin singulier du verbe ester.</definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe_2">
      <definition category="NA">Participe passé masculin singulier du verbe estre.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="tèse">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="région">(Occitanie) Petits morceaux, dits aussi bois gras, de la racine du pin sylvestre, qui, dans les Pyrénées, tiennent lieu de chandelles et forment l’éclairage le plus ordinaire des montagnards.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="chandelle">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Cylindre combustible munie d’une mèche utilisé dans l’éclairage.<exemple>Tout cet intérieur lugubre était éclairé par la lueur tremblotante d'une chandelle posée sur le tonneau même d’où coulait le vin.</exemple><exemple>Au pied du cercueil, on avait apporté une petite table sur laquelle une chandelle, en guise de cierge, achevait de se consumer tristement.</exemple><exemple>Elle mouchait la chandelle qui clairait sur le bord de l'évier, quand la porte s’ouvrit.</exemple><exemple>Il potassait à la chandelle, au gué, au guéDes traités de maintien sexuel, au gué, au gué. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Jeu d’enfants consistant en une ronde à l'extérieur de laquelle un enfant tourne et pose un témoin derrière quelqu'un.<exemple>Jouer à la chandelle.</exemple></definition>
      <definition category="football">(Football) (Rugby) Coup de pied botté de sorte à passer à la verticale et donc hors de portée de la défense adverse. En termes de jeu de balle et de tennis, toute balle envoyée très haut et peu loin, avec peu de force.<exemple>Faire une chandelle.</exemple></definition>
      <definition category="aviation">(Aviation) Figure de voltige aérienne consistant en une élévation de l’appareil à 70° ou 80° de l’horizontale.</definition>
      <definition category="journalisme">(Journalisme) Colonne non coupée, du haut en bas d’une page d’un journal ou d’un magazine.</definition>
      <definition category="gymnastique">(Gymnastique) (Au sol) Le corps droit et vertical repose sur le sol au niveau de la nuque, la tête en avant, les bras posé en arrière sur le sol.</definition>
      <definition category="gymnastique">(Gymnastique) (Sur trampoline) Saut d’élan permettant de prendre de la hauteur.</definition>
      <definition category="gymnastique">(Gymnastique) (Sur barre parallèle) Le corps droit et vertical repose sur les deux barres au niveau des épaules, les bras en arrière le long de chacune des barres.</definition>
      <definition category="gymnastique">(Gymnastique) (Sur poutre) Souvent utilisé en sortie, le gymnaste sort de la poutre en sautant tout en gardant le corps droit et le bras dans la continuité du corps.</definition>
      <definition category="mécanique">(Mécanique) Élément de sécurité permettant de soutenir sur le sol une charge lourde à la suite de son élévation avec un cric.</definition>
      <definition category="botanique">(Botanique) Synonyme de panache d’officier.</definition>
      <definition category="argot">(Argot) Prostituée qui tapine en un lieu fixe.<exemple>Comme une sentinelle du plaisir, la « chandelle » attend, jusqu'au bout de la nuit, l’éventuel client dans une encoignure de porte, où travaillaient l'après-midi des occasionnelles ou prétendues telles en tailleur de ville.</exemple><exemple>La belle Mathilde tapine Boulevard Madeleine où elle est « chandelle », c'est-à-dire qu'elle stationne toujours devant le même immeuble ; immeuble qui lui sert à recevoir ses clients. Cela fait deux ans qu'elle vend son corps aux hommes. Depuis la fin de la guerre. </exemple></definition>
      <definition category="foresterie">  Des chandelles (13) dans la forêt des Landes suite à une tempête. (Foresterie) Partie laissée debout d'un volis.<exemple>Sur certaines essences autres que le Chêne, les chandelles constituent un habitat vital pour des espèces rares : comme Dicerca berolinensis ou Isorhipis marmottani.Revue forestière française, Volume 60, L'École nationale du génie rural, des eaux et des forêts, 2008)</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="le_jeu_ne_vaut_pas_la_chandelle">
    <category name="Locution-phrase">
      <definition category="figuré">(Figuré) (Proverbial) La chose dont il s’agit mérite les soins que l’on prend, les peines que l’on se donne, la dépense que l’on fait. Note d’usage :  souvent utilisé dans sa forme négative.<exemple>Ils jettent bien encore des regards de convoitise sur nos bêtes, mais nous nous tenons sur nos gardes, et, nous voyant disposés à nous défendre, ils doivent se dire que le jeu ne vaudrait peut-être pas la chandelle.</exemple><exemple>Pendant une fraction de seconde, elle envisagea de couper les cordons de sa bourse, mais elle savait que le jeu n’en valait pas la chandelle. La Guilde ne se souciait pas des miches de pain, mais des escarcelles...</exemple><exemple>Nombreux sont donc ceux qui considèrent qu’à un prix moyen de 300 dollars par diagnostic, le jeu n’en vaut pas la chandelle.</exemple><exemple>— Tuer sa femme, ouvrir la porte défendue, la question est toujours et d’abord de savoir si le jeu en vaut la chandelle ; et c’est au bon sens de trancher la question. C’est le bon sens qui apprécie l’attrait du jeu, et la valeur de la chandelle.</exemple><exemple>On saura début 2020 si le jeu en valait la chandelle mais les premières orientations qui se dégagent de la convention tendent à montrer que cela va secouer : réforme de la Constitution pour y inscrire l’urgence climatique, affranchissement de la règle des 3 % pour financer la rénovation thermique, appel au référendum pour faire vivre les mesures les plus symboliques. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="donner">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Faire un don ; transférer, sans rétribution, la propriété d’une chose que l’on possède ou dont on jouit, à une autre personne.<exemple>[…] puis le voyant mort, car vous le tuâtes du coup, vous prîtes la fuite sur le cheval qu’il vous avait donné.</exemple><exemple>Les synagogues furent données au clergé pour qu’il les transformât en églises. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Offrir à des invités un dîner, une fête, un bal, etc.<exemple>Donner un dîner, une soirée, une fête, une matinée musicale, dansante, un bal, un concert, la comédie.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Offrir ; présenter.<exemple>Elles mangent des sandwichs, des wraps et des chips, rient avec leurs collègues et amis, qui sont parfois au bout du fil. Et visiblement désopilants. Des écureuils et des pigeons attendent qu'on leur donne les restes.</exemple><exemple>Donner des sièges.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Livrer, mettre entre les mains, remettre, confier.<exemple>Donner un paquet au voiturier. - Donner des papiers à un homme d’affaires, à un notaire. - Donner de l’argent pour aller au marché.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Transmettre en échange, en retour de quelque chose, de quelque service.<exemple>Combien voulez-vous que je vous en donne ? - Je n’en veux pas donner plus de trente francs. - Il n’a pas voulu me le donner à moins de six euros.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Fournir, surtout en parlant de garanties, de gages, de preuves.<exemple>La gracieuse négligence, la hardiesse naïve de la Fontaine furent inappréciées par le grand roi ; mais le froid et correct Boileau donna à la poésie des préceptes tels que Louis les auraient donnés lui-même</exemple><exemple>Donner des assurances, des gages, des sûretés. - Donner caution.</exemple><exemple>Donner un répondant. - Donnez-nous-en la preuve.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Administrer.<exemple> En 1495, on cite une vieille médecienne. Il faut faire appeler la « vieille médecienne et lui demander, en présence des médecins, ce qu'elle a donné à la femme » (malade).</exemple><exemple>Donner des remèdes. - On lui a donné les sacrements. - Donner le viatique, l’extrême-onction.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Infliger, en parlant de supplices, de châtiments, de mauvais traitements.<exemple>Donner le fouet. - Donner une pénitence. - Donner un pensum. - Donner une tâche. - Donner la chasse.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Livrer un assaut, une bataille.<exemple>Il résolut de donner l’assaut pendant la nuit. - La bataille se donna le troisième jour.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Diriger, appliquer l’action, l’impression, l’effet de quelque chose sur un objet.<exemple>Il possédait si bien la carte des fossiles du département qu’il ne donnait jamais un coup de piochon sans exhumer un spécimen rare.</exemple><exemple>Donner un baiser. - Donner un coup de poing, un coup de pied, un soufflet. - Donner un coup de sabre, de baïonnette, de bistouri, de lancette, un coup de balai, un coup de peigne, de rabot, de lime, etc.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Accorder ; octroyer.<exemple>Voilà le genre d’occasion qui n’était pas donné à tout le monde et il s'en fallut d’un rien qu’ivre d’amertume je m’offusquasse de n’y trouver nul profit.</exemple><exemple>Donner une permission, du repos. - Donnez-moi le loisir d’y penser. - Il ne saurait vous payer, si vous ne lui donnez du temps.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Sacrifier par dévouement pour quelqu’un, pour quelque chose.<exemple>Il est prêt à donner sa vie pour eux. - Donner son sang pour la patrie.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Mettre sous la direction d’un précepteur, d’un gouverneur, d’un maître.<exemple>Donner un précepteur, un gouverneur à un enfant; lui donner un maître de dessin, de danse, etc.</exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) (Par hyperbole) Vendre à bas prix.<exemple>On donne cela, cela se donne partout au plus bas prix.</exemple><exemple>C’est pas donné !</exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) Payer un salaire, des appointements.<exemple>Combien donnez-vous à vos domestiques par mois ? - On lui donne pour cela mille francs, le logement et la nourriture.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Conférer.<exemple>Les étranges figures dont tout Mangarévien bigarrait sa peau, jointes à sa longue barbe et sa chevelure flottante, lui donnaient un air martial et terrible […]</exemple><exemple>[…] l’abondance fréquente du mica donne à la roche une texture feuilletée et la rend plus délitable […]</exemple><exemple>L'aspect actuel d'un monument mégalithique se dressant sur un monticule a donné à Schumacher et Karge la fausse impression que les dolmens furent construits au-dessus des tumulus. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">Représenter devant le public.<exemple>A midi, j'allais à la messe militaire. […]. De retour, nous dînions à deux heures et demie, et à cinq heure nous gagnions le théâtre où se donnait un opéra tragi-comique.</exemple><exemple>Le 7 juin 1983, à la Bernardière, l’orchestre des élèves de l’école donne son premier concert public.</exemple><exemple></exemple><exemple></exemple></definition>
      <definition category="NA">Faire représenter une pièce de théâtre.<exemple>Racine a donné « Britannicus » en 1669.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Prononcer devant un auditoire.<exemple>Donner une conférence, un sermon.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Publier ; faire imprimer.<exemple>Donner un livre, un ouvrage au public. - Il a donné une relation de son voyage.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Annoncer ou présenter une personne ou une chose pour telle ou telle, comme telle ou telle.<exemple>De même, pour le département de Seine-et-Marne, le dictionnaire topographique paru en 1954 permet de relever les noms de 87 localités disparues : 4 seulement sont données pour paroisses ou villages ; les autres sont des hameaux ou encore des écarts de 3 ou 4 maisons.</exemple><exemple>Je vous donne cet homme-là pour le plus grand fourbe. - Il me l’a donné pour ce qu’il y avait de meilleur, comme ce qu’il y avait de meilleur.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Indiquer.<exemple>Cette chapelle renferme le tombeau de l’évêque Radulphe, dont l’inscription donne la date de 1266, comme étant celle de la mort du prélat.</exemple><exemple>Les pouillés donnent, aux environs du XIVe siècle, et pour les quinze diocèses en question, un nombre de paroisses compris entre 5 931 (chiffre minimum) et 6 694 (chiffre maximum).</exemple><exemple>Au poignet, de grosses montres frimeuses et sophistiquées classent leurs propriétaires ; elles peuvent aussi donner l'heure. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Passer du temps avec quelqu’un.<exemple>Donner sa journée, sa soirée, etc. - Vous êtes bien aimable de nous donner votre soirée.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Employer, consacrer du temps.<exemple>Donner du temps à quelque chose. - Donner la matinée aux affaires. - Il donne tout son temps à l’étude. - Je donne deux heures par jour à ce travail.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Exposer, énoncer, communiquer, faire connaître par le discours ou autrement.<exemple>L'invitation à donner son avis est une sorte de figure de rhétorique à laquelle il ne faut pas attribuer trop d'importance, ce que comprend tout à fait la première catégorie d'élèves :« Les disserts, fallait peser le pour et le contre, donner son avis mais en fait faut pas donner son avis parce qu'on se fait cartonner quand même suivant les profs. »</exemple><exemple>Donner de longs détails. - Donner la description de quelque chose. - Donner des renseignements de vive voix.</exemple><exemple>Donner une explication, des explications. - Donner ses raisons. - Donner pour prétexte. - Donner une réponse.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Imposer, prescrire, établir ou indiquer.<exemple>Donner des lois. - Donner des règles. - Donner à faire quelque chose à quelqu’un. - La leçon que je lui ai donnée à étudier.</exemple><exemple>C’est lui qui donne le ton dans cette société. - Donner un nom à quelqu’un, à une plante, à un animal. Donner un titre à un ouvrage.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Attribuer.<exemple>Le proviseur adjoint l'écoute poliment et acquiesce à ses suggestions, le valorise et lui donne de l'importance. Je ne sais pas s'il est sincère.</exemple><exemple>Tout le monde lui donne tort. - On lui donne un tel pour père. - On donne un tel pour amant à cette femme.</exemple><exemple>On lui donne tout le blâme, tout l’honneur, toute la gloire. - Se donner l’honneur, la gloire d’une chose qu’on n’a pas faite. - Quel âge donnez-vous à cette personne ? On ne lui donnerait pas plus de trente ans.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(En particulier) Faire prendre à une chose, par un travail, par une action, par un moyen quelconque, une situation, une forme, des dimensions, une apparence, des qualités.<exemple>Donner de la pente à un terrain. - Donner de l’ampleur à une robe. - Donner de la solidité à un édifice. - Donner le poli à une pièce de métal.</exemple></definition>
      <definition category="absolument">Fournir, produire, rapporter.<exemple>On avait cueilli autour de l’église et dans le cimetière. Maigrement fruités les arbres donnèrent moins d’une demi-hottée chacun ; mais quelle graine ! Nourrie du suc des Trépassés, ronde comme une prunelle.</exemple><exemple>Cette fontaine a cessé de donner de l’eau. - Cette source donne de l’eau à toute la ville. - Cette plante a donné de nombreux rejetons.</exemple><exemple> Ce champ a beaucoup donné cette année. - Le blé, le vin a donné, n’a pas donné.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">Enfanter, procréer.<exemple>Sa femme lui a donné un fils. - Elle lui a donné beaucoup d’enfants.</exemple><exemple> Les grands hommes que cette ville a donnés à la France. - Cette école a donné des peintres célèbres.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Causer ; procurer ; faire avoir.<exemple>[…] ; on donne un coup de rouleau de gélatine pour obtenir une planéité parfaite, on laisse sécher et on collodionne avec un collodion à 3 % légèrement riciné […].</exemple><exemple>Le pinot meunier, rouge aussi, régulier et rustique, atténue l’acidité mais donne des vins fins moins nerveux.</exemple><exemple>On nous a fait à tous deux des piqûres antitétaniques, qui nous donneront, paraît-il, de l’urticaire dans deux ou trois jours. Pierre, très abattu, est resté à la clinique. </exemple></definition>
      <definition category="hyperbole">(Par hyperbole) (Surtout au conditionnel) S’engager à faire de grands sacrifices pour qu’une chose fût ou ne fût pas.<exemple>Je donnerais tout au monde - Je donnerais dix ans de ma vie - Je donnerais tout l’or du monde - Que ne donnerais-je pas pour le revoir !</exemple></definition>
      <definition category="NA">Communiquer à quelqu’un une maladie contagieuse dont on est atteint.<exemple>Il lui a donné le sida.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Faire contracter en parlant des goûts, des inclinations, etc., que l’on a soi-même.</definition>
      <definition category="argot">(Argot) Dénoncer ; trahir.<exemple>— Où qu’il travaille ?— C’est mon affaire et j’peux le donner…— Tu le donnerais ?— Ah ! Fernande… à toi seule ; j’ai mes raisons… </exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) Faire la charité, l’aumône.<exemple>Le dernier pilorié fut un nommé Billard, janséniste, qui, ayant fait banqueroute, s’excusait en disant qu’il avait voulu s’enrichir pour donner aux pauvres. </exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) Distribuer les cartes à jouer.<exemple>Je viens de faire, c’est à vous de donner.</exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) Heurter ; frapper.<exemple>Le bateau, mal conduit et chargé outre mesure, alla donner dans un de ces bas-fonds qui encombrent le lit de la Loire, et y resta engravé.</exemple><exemple>Et Le Gonidec saute à l’eau aveuglante. Il nage tant bien que mal, et donne contre une échelle. Il s’y cramponne, perd connaissance, mais l’instinct fait qu’il ne lâche point prise.</exemple><exemple>Le vent donne dans les voiles : Il souffle dans les voiles.</exemple><exemple>Le soleil donne à plomb : Il darde ses rayons à plomb.</exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) Avoir vue sur.<exemple>Jim manœuvra le cordon d’un vasistas, mais l’ouverture donnait sur la loge de Gaby Million où la vedette avait laissé ses chiens. Les bêtes se mirent à aboyer.</exemple><exemple>Mes fenêtres donnent sur la rue.</exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) Avoir issue.<exemple>Si, par impossible, les assiégeants s’emparaient du deuxième étage, ils ne trouvaient d’autre issue qu’une petite porte latérale donnant dans une salle établie sur des arcs […]</exemple><exemple>Ma maison donne d’un côté dans telle rue, et de l’autre dans un passage.</exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) Tomber, se jeter, se porter dans ou à.<exemple>Donner dans le piège. - Donner dans une embuscade. - Le brouillard les empêcha de s’apercevoir qu’ils donnaient dans la flotte ennemie. - Un navire qui donne à la côte.</exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) (Militaire) (Absolument) Aller à la charge contre l’ennemi.<exemple>Donner sur les ennemis. - Ces troupes n’avaient pas encore donné. - Le général fit donner l’aile gauche, la cavalerie.</exemple><exemple>Rien n’est perdu, parce que cette guerre est une guerre mondiale. Dans l’univers libre, des forces immenses n’ont pas encore donné. </exemple></definition>
      <definition category="intransitif">(Intransitif) Se livrer, par goût, à une activité.<exemple>Je crois que la Mariette donne dans la gouinerie.</exemple><exemple>Donner dans le jeu, dans le luxe, dans la dépense.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Pronominal)<exemple>À l’en croire, c’était lui qui dansait, qui levait la jambe, qui se dandinait, tellement il se donnait de mal pour communiquer à ces merveilleuses mais stupides créatures un peu du feu sacré dont il les prétendait dépourvues. </exemple></definition>
      <definition category="NA">(Pronominal) S’attacher à quelqu’un ; se dévouer à lui.<exemple>Il s’est donné à un bon maître. - Ce chien s’est donné à moi.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Pronominal) (Figuré) Annoncer ou présenter une personne ou une chose pour telle ou telle, comme telle ou telle.<exemple>Se donner pour riche, pour savant. - Se donner pour ce qu’on n’est pas.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Pronominal) Se mettre sous la domination de quelqu’un.<exemple>La cité, fatiguée de la souveraineté de ceux-ci, envoya, en 1444, ses députés au-devant de Charles VII pour se donner à lui.</exemple><exemple>Et la France changeait, une fois encore, de régime. Le prince-président que s’était donnée la Deuxième République était devenu l’empereur Napoléon, troisième du nom. </exemple></definition>
      <definition category="NA">(Pronominal) Vouer à quelqu’un toute son affection.<exemple>Un cœur qui se donne tout entier.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Pronominal) Accorder les dernières faveurs, coucher avec un homme, en parlant d’une femme.<exemple>Cependant elle s’était déjà demandé pourquoi résister à un amant aimé quand elle se donnait, contre son cœur et contre le vœu de la nature, à un mari qu’elle n’aimait plus.</exemple><exemple>C'est contre elles et l'air de galanterie que Mme de Chartres prévient sa fille, car cette cour est surpeuplée de femmes de petite vertu, toujours prêtes à se donner, comme des odalisques de sérail, même si elles ne sont plus favorites: […]. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Désigner une autre personne ; s’appeler entre personnes.<exemple>Dans ce genre de banquets, on se donne du Docteur par-ci, du Monsieur le Ministre par-là.</exemple><exemple>Mais il commet une erreur de débutant : au lieu de discourir sans notes et de regarder la population dans les yeux, il relit sa longue intervention devant le Comité central et donne du « camarades » à ses compatriotes qui n’en peuvent plus. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Avoir l'occasion.<exemple>Il me fut donné de constater qu’ils étaient souvent déroutés par certains raisonnements, lorsqu’il entrait en jeu des nombres inférieurs à l’unité. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="qui_donne_tôt_donne_deux_fois">
    <category name="Locution-phrase">
      <definition category="NA">C’est ajouter au prix d’une grâce que de l’accorder promptement.<exemple></exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="promptement">
    <category name="Adverbe">
      <definition category="NA">Avec promptitude.<exemple> […] : il nous faut donc accomplir promptement notre dessein.</exemple><exemple>Si l'on emploie de l'acide chlorhydrique à froid, celui-ci dissout très promptement la soie, […].</exemple><exemple>Dressé sur l’échelle légère et tremblante, en saule de marais, il cueillait sans relâche, leste comme un écureuil, promptement quoique sans se hâter, […].</exemple><exemple>Ce digne enfant, qui paraît n'avoir jamais connu la crainte, annonça promptement un esprit vif, une intelligence de chercheur, une propension remarquable vers les travaux scientifiques […].</exemple><exemple>[…], elles établirent que le crapaud succombe assez promptement à la privation totale d'oxygène, […].</exemple><exemple>Le notaire avait tout bonnement […] remarqué combien la beauté d’une femme passe promptement pour un mari.</exemple><exemple>[…] et on le verse promptement sur toute la surface de la pierre, en soufflant ensuite légèrement dessus. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rapidement">
    <category name="Adverbe">
      <definition category="NA">Avec rapidité, d’une manière rapide.<exemple>Les habitants des villas et des pavillons environnants passèrent rapidement de la curiosité malveillante à l’agression.</exemple><exemple>Mais, depuis la bataille de Tolbiac et la conversion de Clovis, l’Église eut ses coudées franches et put rapidement asseoir son influence à travers le territoire. </exemple></definition>
      <definition category="NA">(Spécialement) En peu de temps.<exemple>Cependant, il convient de retenir que les honoraires du radiesthésiste ne doivent pas être excessifs, sans quoi il perdrait rapidement sa clientèle. Les propos de Jean Gérard, radiesthésiste amateur organisant des conférences sur les médecines parallèles, sont éloquents à ce sujet : []. </exemple></definition>
      <definition category="NA">À grande vitesse.<exemple>Son but et de faire décrire à la balle une trajectoire basse qui l’amène le plus vite possible sur le green pour qu’elle puisse ensuite rouler rapidement.</exemple><exemple>En outre, une conduite sportive fatigue davantage les passagers : « J’aime bien rouler rapidement mais cela fait mal aux cervicales et aux bras, je dois demander des arrêts plus fréquents. [...] », s’amuse Valérie. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Dans peu de temps.<exemple>Il faut que je te parle rapidement.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="instantanément">
    <category name="Adverbe">
      <definition category="NA">D’une manière instantanée, soudaine.<exemple>Les journaux et les magazines qui alimentaient les cerveaux américains (…) devinrent instantanément un feu d’artifice où les illustrations et les titres de colonnes s’enlevaient comme des fusées et éclataient comme des bombes.</exemple><exemple>Instantanément les rats se laissèrent tomber du grillage et se jetèrent sur la nourriture.</exemple><exemple>Il existe aujourd'hui des masques de soudeur automatiques pour un prix d'environ 100 € qui s’opacifient instantanément lorsque l’arc électrique se produit ; […]. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="instant">
    <category name="Adjectif">
      <definition category="soutenu">(Soutenu) Qui est pressant.<exemple>il n’allégua d’autres excuses de ce manque de foi que la nécessité de déférer aux sollicitations vives et instantes des commissaires de la convention.</exemple><exemple>[…] Rébecca, à son instante prière, s’était de nouveau placée à la fenêtre pour suivre et lui raconter le résultat de l’attaque. )</exemple></definition>
      <definition category="soutenu">(Soutenu) Qui est imminent, urgent.<exemple>[…] elles prennent acte, si on peut parler ainsi, de l’aveu que font les inoculateurs, qu’on peut mourir de la petite vérole artificielle ; elles voient l’inoculation comme un péril instant et prochain de perdre la vie en un mois, et la petite vérole comme un danger incertain.</exemple><exemple>Le danger était instant ; il n’y avait aucune pitié à attendre de pareils ennemis. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Durée très brève, voire infinitésimale.<exemple>La flamme se communiqua aussitôt de la mèche au papier, qui en un instant fut consumé ; […].</exemple><exemple>Caderousse resta un instant étourdi sous le poids de cette supposition.— Oh ! dit-il au bout d'un instant et en prenant son chapeau qu’il posa sur le mouchoir rouge noué autour de sa tête, nous allons bien le savoir.</exemple><exemple>Quelques instants après, comme on passait au salon, elle s’approcha de moi et me dit dans un éclair irrité : « Oh ! vous l’aimez bien !</exemple><exemple>Les prairies, émaillées de saxifrages, sont clôturées de murs en pierres sèches qu'il nous faut franchir à tout instant. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Point précis, moment exact ou défini, dans le temps.<exemple>A cet instant, il ne savait pas encore ce qui allait se passer.</exemple><exemple>Quelque doux qu’il me soit d’habiter cette maison, je l’ai résolu, je le jure, si je m’aperçois jamais que je m’y plais trop, j’en sortirai dans l’instant. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="pour_l’instant">
    <category name="Locution_adverbiale">
      <definition category="NA">À l’heure actuelle, pour le moment.<exemple>Pour l’instant, je m’occupe du jardin, et ensuite seulement, j’irai t’aider à faire tes devoirs.</exemple><exemple>Pour l’instant, cette vieille maison tient encore debout, mais ses murs sont si craquelés et fendillés qu’elle tombera tôt ou tard.</exemple><exemple>La directrice n’est pas là pour l’instant, mais vous pouvez l’attendre : elle reviendra dans quelques minutes.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="présentement">
    <category name="Adverbe">
      <definition category="NA">Dans le temps actuel.<exemple>Grâce, ô seigneur Polydore ! — Hé ! c’est moi qui de vous présentement l’implore, […]</exemple><exemple>Mon Dieu, que j’étais heureuse, quand j’étais en repos sur votre santé ! et qu’avais-je à me plaindre auprès des craintes que j’ai présentement ?</exemple><exemple>On va présentement offrir aux yeux du lecteur la formule arithmétique de la distribution de cette dépense.</exemple><exemple>Il y a présentement ce qu’on appelle une crise dans le monde. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="présence">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="figuré">Existence d’une personne dans un lieu donné.<exemple>Grande donc fut sa surprise lorsque, […], il se vit appréhender vigoureusement par deux douaniers qui s’étaient dissimulés dans l’intérieur du taillis et dont il n’avait naturellement pu soupçonner la présence.</exemple><exemple>Si l'on signale, en 350, la présence à Metz d'un évêque du nom de Siméon, qui aurait été un juif converti, cela ne signifie pas qu'il y ait déjà eu des juifs dans cette ville.</exemple><exemple>J'avais pu constater, parmi cette cinquantaine de squales presque noirs, la présence d'un énorme requin blanc sale.</exemple><exemple></exemple><exemple>Qu’ai-je besoin de demander aux choses d’autres jouissances que celle de leur présence, c’est-à-dire leur beauté et leur parfum ? </exemple></definition>
      <definition category="droit">(Droit) Existence d’une personne au lieu de son domicile.</definition>
      <definition category="NA">(En particulier) (En matière de prescription) Résidence habituelle d’une personne dans le ressort d’une cour d’appel.</definition>
      <definition category="NA">Manifestation ou sentiment de la présence de quelqu'un ou de quelque chose.<exemple>Un léger souffle l'avertissait de ces présences. Geisha le comparait à ces vagues vents coulis traversant certaines pièces bien closes sans qu'on puisse découvrir d'où ils viennent. </exemple></definition>
      <definition category="religion">(Spécialement) (Religion) Ubiquité de Dieu.<exemple>Dieu remplit l’univers de sa présence. — Se mettre, se tenir en la présence de Dieu.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Ce qui semble nous accompagner, en parlant des choses.<exemple>La présence de la mort. - Montrer du sang-froid en présence du danger.</exemple></definition>
      <definition category="chimie">(En particulier) (Chimie) (Médecine) Existence dans un corps d’une substance que l’on découvre par l’examen ou l’analyse.<exemple>Les arômes contribuent à rendre le produit agréable au palais, ce qui dépend essentiellement de la présence de produits laitiers ou de la matière édulcorante dans la formule. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="présence_réelle">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="religion">(Religion) Dogme qui veut que, dans le sacrement de l’Eucharistie, le corps, le sang, l’âme et la divinité de Jésus-Christ soient réellement présents sous les espèces ou apparences du pain et du vin.<exemple>Cette audace insupportable avec laquelle vous avez osé imputer à de saintes religieuses et à leurs directeurs de ne pas croire le mystère de la transsubtantiation, ni la présence réelle de Jésus-Christ dans l’eucharistie. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="transsubstantiation">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Changement d’une substance en une autre.<exemple>Ce contraste fait de toi un vrai prodige, et les cent métamorphoses d’</exemple></definition>
      <definition category="anatomie">(Anatomie) Nom donné par Vetter et Burdach au cas dans lequel les parties constituantes d’un tissu, ayant été résorbées, sont remplacées par des éléments d’une autre espèce qui se substituent à lui, ce qu’on appelle habituellement transformation.</definition>
      <definition category="NA">Transfert mental par lequel une chose banale devient exceptionnelle, consacrée, digne de culte, divine.<exemple>Le péché, le croyant le perçoit tracé à gros traits noirs dans les schémas criards du blasphème, du mensonge, du vice, de la haine, du vol ou du meutre, mais il l’oublie dans le flou mental des transsubstantiations, par exemple.</exemple><exemple>Mainte transsubstantiation commença par un penchant et finit lentement religion. Par sa construction culturelle lente et son assimilation progressive à la normale, le péché de transsubstantiation échappe aux schémas bruts des péchés capitaux ; cela le rend peu évident, mais il n’en est que plus redoutable.</exemple><exemple>Quand, aux temps védiques, à la question : « Combien y-a-t-il de dieux ? », le rishi Yajnavâlkya répondait : « Trente-trois millions », il s’agissait de trente-trois millions de transsubstantiations.</exemple><exemple>Désastreuse conséquence morale de la transsubstantiation : son objet final, pour les dévots, devient critère de vérité. […] « Dieu est-il végétarien ? » (transsubstantiation du végétarisme) ; « Que pense Dieu du sacrifice des rats dans les laboratoires ; proscrit-il les abattoirs ? » (transsubstantiation de la vie animale en équivalence humaine)</exemple><exemple>On ne peut que dire et redire que tous les arguments justifiant le chien devenu partenaire social sont discours d’aveugles ou de tarés, et que d’une façon générale toute transsubstantiation amorce de graves dérives et mène au péché. </exemple></definition>
      <definition category="christianisme">(En particulier) (Christianisme) (Théologie) Changement miraculeux de la substance du pain et du vin en la substance du corps et du sang de Jésus-Christ dans l’eucharistie.<exemple>Je parle de cette audace insupportable avec laquelle vous avez osé imputer à de saintes religieuses et à leurs directeurs « de ne pas croire le mystère de la transsubtantiation, ni la présence réelle de Jésus-Christ dans l’eucharistie. »</exemple><exemple>Voilà ce qui a fait naître le terme de transsubstantiation, aussi naturel pour exprimer un changement de substance, que celui de consubstantiel pour exprimer une unité de substance.</exemple><exemple>Si toutefois on croyait qu’il fût à propos pour la satisfaction de quelques esprits d’expliquer comment le sentiment qu’on a de la matière s’accorde avec ce que la foi nous enseigne de la Transsubstantiation, on le ferait peut-être d’une manière assez nette et assez distincte, et qui certainement ne choquerait en rien les décisions de l’Église ; mais on croit se pouvoir dispenser de donner cette explication principalement dans cet ouvrage.</exemple><exemple>C’est ainsi qu’on avait donné deux natures et une personne à Jésus ; ainsi on avait donné à Marie le titre de theotocos ; ainsi le terme de transsubstantiation ne s’établit que vers le XIIe siècle.</exemple><exemple>Brenz, au contraire, avait développé jusqu’à son maximum la doctrine de l’ubiquité, dont le but était d’expliquer la présence du corps du Christ dans le pain de la Cène —ce qu’on nomme la consubstantiation— d’une manière qui tend à rapprocher la cène luthérienne de l’eucharistie catholique, laquelle se définit par la transsubstantiation. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="eucharistie">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="théologie">(Théologie) Saint sacrement du corps et du sang de Jésus-Christ, contenus sous les espèces du pain et du vin, pour l’Église catholique.<exemple>Brenz, au contraire, avait développé jusqu’à son maximum la doctrine de l’ubiquité, dont le but était d’expliquer la présence du corps du Christ dans le pain de la Cène — ce qu’on nomme la consubstantiation — d’une manière qui tend à rapprocher la cène luthérienne de l’eucharistie catholique, laquelle se définit par la transsubstantiation.</exemple><exemple>Les communautés les plus reculées ne reçoivent donc parfois la visite d’un prêtre que deux à trois fois par an, voire moins encore. C’est peu quand on considère que l’Eglise catholique réserve aux hommes ordonnés certains des actes essentiels de sa vie de foi, comme l’eucharistie et l’absolution des péchés. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="oblate">
    <category name="Adjectif">
      <definition category="rare">(Rare) Qui a la forme d’un sphéroïde dont l’axe secondaire est choisi comme axe de rotation.</definition>
      <definition category="extension">(Par extension) De la forme d’une sphère écrasée.<exemple>Déformation oblate.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="christianisme">(Christianisme) (Au pluriel) Hostie et vin dans l’eucharistie.<exemple>Songez enfin, poursuivit l’abbé, aux pyxides dans lesquelles on conserve les espèces panifuges, les oblates saintes, et considérez qu’au Moyen Age, ces cassettes furent façonnées en figure de colombes et détinrent l’hostie dans l’image même du Paraclet et de la Vierge ; […]. </exemple></definition>
      <definition category="christianisme">(Christianisme) Jeune fille pauvre, noble ou non, que le roi plaçait dans un couvent où elle pouvait vivre sans pour autant prononcer ses vœux.</definition>
      <definition category="christianisme">(Christianisme) Membre d'un congrégation religieuse répondant à la règle de Saint Benoît , et fondée au XVe siècle.</definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_2">
      <definition category="NA">Féminin singulier de oblat.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="belota">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du passé simple du verbe beloter.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="beloter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Jouer à la belote.<exemple>Pour le moment, on belote. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="belote">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">(Jeu de cartes) Paire formée du roi et de la dame d’atout d’un jeu de trente-deux cartes.<exemple>La belote vaut 20 points et se compose des « roi et dame » d’atout.</exemple><exemple>On entendait le bruit des cartes jetées sèchement sur la nappe en plastique et les annonces qui égrainaient le temps : « Tierce ! » « Belote ! » « Et dix de der ». </exemple></definition>
      <definition category="NA">Première carte jouée de la paire ci-dessus.<exemple>Des hommes jouent aux cartes. Ils boivent du pastis. Ils hurlent : « Carré ! Tierce ! Belote ! Rebelote ! Dix de der ! » Comme ambiance là-dedans, c’est un carnaval de Rio. </exemple></definition>
      <definition category="métonymie">(Par métonymie) Jeu de cartes qui se pratique autour de la paire ci-dessus.<exemple>Des joueurs de belote, assis au fond d'une buvette, comptaient leurs points parmi les rires, les plaisanteries, les bourrades, […].</exemple><exemple>La Belote figure parmi les jeux les plus populaires de notre temps. […]. Elle inspira même chansonniers et revuistes, et l'extraordinaire faveur dont elle jouit ne paraît guère prête de s’éteindre.</exemple><exemple>Le bibiche et les jeux de billes des garçons, le jeu de canon pour tous, la pétanque et la belote pour les adultes, sont les divertissements les plus courants chez les Caldoches... </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Première personne du singulier de l’indicatif présent de beloter.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier de l’indicatif présent de beloter.<exemple>Pour le moment, on belote. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Première personne du singulier du subjonctif présent de beloter.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du subjonctif présent de beloter.</definition>
      <definition category="NA">Deuxième personne du singulier de l’impératif de beloter.</definition>
    </category>
    <category name="Interjection">
      <definition category="NA">Au jeu de la belote, annonce faite par un joueur qui possède le roi et la dame d’atout au moment où il joue la première de ces deux cartes.<exemple>Belote et rebelote !</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="bœuf">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="élevage">(Élevage) Taureau castré.<exemple>Pourquoi ce bœuf impassible, et qui ne rumine même pas, semble-t-il attendre, pour ne pas brouiller l’herbe française avec l’herbe allemande ?</exemple><exemple>Le même après-midi, à l’heure où l’on dételait les bœufs de la charrue, douze femmes sortirent de la maison du fiancé.</exemple><exemple>Il avait bu son thé à trois cent mille yuans la livre, […]. Pourtant il l'avait entendu affirmer que chaque tasse valait dans les deux mille huit cents yuans. Soit deux bœufs ou un motoculteur pour les gens des Balou.</exemple><exemple>J’ai deux grands bœufs dans mon étable,Deux grands bœufs blancs marqués de roux,La charrue est en bois d’érable,L’aiguillon en branche de houx. </exemple></definition>
      <definition category="élevage">(Élevage) (Par métonymie) Animal de la race bovine.</definition>
      <definition category="cuisine">(Cuisine) Viande de bœuf, de vache ou génisse destinée à l’alimentation humaine.<exemple>Mon petit, j’ai deux rougets… Et puis, tu sais, du bœuf en daube… Tu m’en diras des nouvelles, té. </exemple></definition>
      <definition category="littéraire">(Littéraire) Taureau.<exemple>Ils aperçurent une troupe de bœufs sauvages.</exemple><exemple>Le bœuf Apis.</exemple></definition>
      <definition category="musique">(Musique) Séance musicale improvisée à laquelle peuvent se joindre différents musiciens, descarga, jam. Note :  Ce sens est issu des pratiques qui avaient cours au « Bœuf sur le toit », cabaret de Paris dans les années 1920, où les musiciens se réunissaient à la bonne franquette pour improviser ensemble.</definition>
      <definition category="argot">(Argot) (Vieilli) Roi d’un jeu de cartes [1].</definition>
      <definition category="argot">Être le bœuf : (Argot) (Vieilli) Payer pour les autres, avoir tous les désagréments d’une affaire [1].</definition>
      <definition category="argot">(Argot) (Vieilli) Second ouvrier cordonnier, ouvrier tailleur qui fait les grosses pièces [1].</definition>
      <definition category="argot">(Argot) (Vieilli) Petit bœuf : Ouvrier qui commence une pièce, qui l’ébauche [1].</definition>
      <definition category="argot">(Argot) (Vieilli) Dans le jargon des typographes, mauvaise humeur, emportement, colère. Synonyme de chèvre [1].</definition>
      <definition category="ref-1">Prendre un bœuf, gober son bœuf, avoir son bœuf : Se mettre en colère, être en colère [1].<exemple>– […] Finissez de me regarder de travers, ou je me mets en bœuf… Allons, maniez-vous de me montrer le chemin. </exemple></definition>
      <definition category="ref-1">Faire un bœuf : Toujours dans le jargon des typographes, remplacer momentanément à la besogne un compagnon [1].</definition>
      <definition category="région">(Québec) (Populaire) Agent de police. Note d’usage :  Surtout au pluriel ; le singulier se prononce \bø\ aussi.<exemple>Sacrement, v’là les bœufs !</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Familier) Homme très corpulent.<exemple>C’est un bœuf.</exemple><exemple>Quel gros bœuf !</exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) Homme stupide, sans finesse.<exemple>Tu n’es qu’un gros bœuf.</exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) (\bø\) Véhicule lent, sans reprises.<exemple>Oh, la, la ! Cette camionnette, c’un vrai bœuf !</exemple></definition>
      <definition category="héraldique">(Héraldique) Meuble représentant l’animal du même nom dans les armoiries. Il est généralement présenté passant avec la queue pendante ou entre les pattes contrairement au taureau qui a la queue au-dessus du dos. À rapprocher de bison, buffle, taureau et vache.<exemple>D’azur au bœuf d’or ; au chef d’argent chargé de trois cors de chasse de ­gueules, liés d’azur, qui est d’Ivry-en-Montagne → voir  illustration « armoiries avec un bœuf »</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adjectif">
      <definition category="familier">(Familier) Important, impressionnant, énorme.<exemple>Un succès bœuf.</exemple><exemple>Un effet bœuf.</exemple><exemple>Figure-toi que j’ai une veine bœuf... une vraie chance de [...] Jurassieux. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="beu">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Cannabis sous forme de fleurs sèches.<exemple>Il a acheté de la beu aux Pays-Bas.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="bue">
    <category name="Forme_de_verbe_1">
      <definition category="NA">Participe passé féminin singulier du verbe boire.</definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Première personne du singulier de l’indicatif présent du verbe buer.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier de l’indicatif présent du verbe buer.</definition>
      <definition category="NA">Première personne du singulier du subjonctif présent du verbe buer.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du subjonctif présent du verbe buer.</definition>
      <definition category="NA">Deuxième personne du singulier de l’impératif du verbe buer.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="buer">
    <category name="Verbe_1">
      <definition category="désuet">(Désuet) Faire la lessive, lessiver, laver.<exemple>Buer les draps.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Verbe_2">
      <definition category="NA">(En parlant du pain) Dégager de la buée, de la vapeur.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rebu">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé masculin singulier de reboire.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rébus">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="jeux">(Jeux) Jeu d’esprit qui consiste à représenter un mot, un nom ou une phrase par des figures d’objets dont les noms offrent à l’oreille une ressemblance avec ce mot, ce nom, cette phrase.<exemple>Deviner des rébus.</exemple><exemple>Non, capitaine. Allons à la Vieille Science. Une vieille qui scie une anse. C'est un rébus. J'aime cela. </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Énigme.<exemple>Cette phrase est obscure, c’est un vrai rébus.</exemple><exemple>Les rébus les plus difficiles se devinent toujours répondis-je. Vous auriez dû au moins avoir la précaution de changer vos signes. La clef en a été trouvée, il y a dix ans, par V…, qui a fait arrêter vos premiers complices. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="suber">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="botanique">(Botanique) Liège.<exemple>Le suber (ou phellème, ou plus communément liège) est un tissu végétal localisé à la périphérie d'une tige (ou tronc) ou d'une racine. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Verbe">
      <definition category="rare">(Rare) Sous-titrer un film.<exemple>La FR va suber le film !!!</exemple><exemple>Heu je remonte un petit peu légèrement le topic pour demander si parmi vous quelqu'un connaîtrait une team qui aurait l'intention de suber le film de TRC et de XXXHolic.</exemple><exemple>Non sans mal, je l'accorde, mais elle a été subée cette foutue série. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rebus">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé masculin pluriel de reboire.</definition>
      <definition category="NA">Première personne du singulier du passé simple de reboire.</definition>
      <definition category="NA">Deuxième personne du singulier du passé simple de reboire.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="sous-titrer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Ajouter des sous-titres à (un film…).</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="sous-titrage">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="cinéma">(Cinéma) Action de sous-titrer.<exemple></exemple></definition>
      <definition category="cinéma">(Cinéma) Résultat de cette action, affichage des sous-titres.<exemple>Le sous-titrage des films en v.o.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="sous-titré">
    <category name="Adjectif">
      <definition category="NA">Muni de sous-titres.</definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé masculin singulier de sous-titrer.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="sous-titrées">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé féminin pluriel du verbe sous-titrer.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="sous-titrée">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé féminin singulier de sous-titrer.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="sous-titrés">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Participe passé masculin pluriel de sous-titrer.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="affichage">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Action d’afficher ou résultat de cette action.<exemple>Les colleurs d’affiches après avoir enduit de colle très liquide le panneau d’affichage appliquent leur papier en le noyant littéralement de colle pour que l'allongement soit rapide et le glissement facile.</exemple><exemple>Le tribunal ordonnera dans tous les cas la publication intégrale ou par extraits des jugements dans le Journal officiel de la République française ainsi que dans les journaux désignés par lui et leur affichage intégral ou par extraits pendant trois mois sur les panneaux réservés à l’affichage des publications officielles de la commune où les contribuables ont leur domicile ainsi que sur la porte extérieure de l'immeuble du ou des établissements professionnels de ces contribuables. Les frais de la publication et de l’affichage dont il s'agit sont intégralement à la charge du condamné.</exemple><exemple>Si l'on s'en tient à la lettre de la loi de 1881, l’affichage d'écrits politiques est effectivement libre. Il n'est pas besoin d'autorisation, ni même de déclaration préalable. Seul l’affichage publicitaire est réglementé, notamment pour des raisons d'esthétique par la loi du 12 avril 1943.</exemple><exemple>L’affichage grand format est le plus utilisé des annonceurs. Il se présente le plus souvent sous la forme de panneaux de 4 × 3 mètres. </exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) Action de montrer ostensiblement pour simplement paraitre.<exemple>Hélas ! la politique industrielle en France se fait au coup par coup sans doctrine et sans garde-fous : le coût est bien réel, car l'État stratège, ce n'est pas juste de l’affichage, c'est une dépense non symbolique de deniers publics.</exemple><exemple>Malgré la politique d’affichage du ministère de la Culture en faveur des cultures populaires, de facto, la démocratie culturelle n'est pas une priorité, comme l'explique le DRAC Aquitaine: « […] ». </exemple></definition>
      <definition category="informatique">(Informatique) Représentation d’un ensemble de données sur un écran.<exemple>Vous activez l’affichage de gros boutons pour les barres d'outils. Vous activez l’affichage des info-bulles, et paramétrez les informations (raccourcis et info étendues) et la durée d’affichage.</exemple><exemple>OpenOffice.org Impress vous propose cinq modes d’affichage que vous pouvez activer en fonction de votre travail en cours. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="tampon_d’affichage">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="informatique">(Informatique) Mémoire qui stocke ce qui est destiné à être affiché.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="affichage_tête_moyenne">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="aéronautique">(Aéronautique) Affichage d'informations utiles au pilotage d'un spationef ou d'un aéronef en dehors du champ de vision du pilote, lorsqu'il dirige son regard vers l'extérieur, au moyen d'un dispositif optique appelé collimateur, qui lui évite d'avoir à accommoder.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="affichage_tête_haute">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="aéronautique">(Aéronautique) Affichage qui superpose des informations nécessaires au pilotage d'un spationef ou d'un aéronef à la vision directe de l'extérieur, sans que le pilote ait à incliner la tête ni à accommoder.</definition>
      <definition category="automobile">(Automobile) Affichage, dans l'axe de vision du conducteur, d'informations complétant celles du tableau de bord.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="aéronautique">
    <category name="Adjectif">
      <definition category="NA">Relatif à la navigation aérienne.<exemple>Ce parc aéronautique s’étendait vers le nord, aussi loin que Bert pouvait voir, méthodiquement aménagé, avec ses hangars numérotés, ses gazomètres, ses campements, ses magasins, […].</exemple><exemple>En parlant à tour de rôle devant le microphone, nous aurions dû dire que notre victoire était celle de la technique aéronautique française et de la météorologie, beaucoup plus que le triomphe de deux hommes. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="aéronautique">(Aéronautique) Art de la navigation aérienne.<exemple>L’engouement pour l’aéronautique commençait.</exemple><exemple>L'aéronautique navale est la composante aérienne d'une marine militaire.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="art">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Méthode pour faire un ouvrage, pour exécuter ou opérer quelque chose selon certaines règles.<exemple>On attribue aux Arabes la découverte de l’art d'extraire l'alcool du vin et des autres boissons fermentées. .</exemple><exemple>Dans tous les cas, il ne saurait y avoir d'art sans production. En donnant la lyre à Apollon, Hermès ne veut-il pas indiquer que toute activité de communication est un art et que, comme telle, cette activité doit s'inscrire au sein d'une poétique?</exemple><exemple>Dès que les gerbes rejoignirent le hameau, Gustave et Le Balkanais entreprirent de constituer les gerbiers de blé et d'avoine. C'était un art ! Leur habileté à les construire était reconnue au-delà de la commune […].</exemple><exemple>L'art de la guerre.</exemple><exemple>Les ressources, les secours de l’art.</exemple><exemple>Une belle œuvre d’art.</exemple><exemple>L’art de la politique, de la navigation.</exemple><exemple>L’art militaire, de la guerre, de la médecine, de guérir, du serrurier, du potier, du tourneur, etc.</exemple><exemple>Il est habile, il est expert en son art, dans son art.</exemple><exemple>Consulter un homme de l’art, les gens de l’art.</exemple><exemple>Exceller dans son art, dans un art.</exemple><exemple>Les maîtres de l’art : ceux qui sont regardés comme les plus habiles, les mieux instruits dans la matière dont il s’agit.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Au pluriel) Sans épithète, arts tant libéraux que mécaniques.<exemple>Avant, elle ne les aurait pas remarqués. Maintenant elle se pose la question du jeu vidéo en tant qu’art.</exemple><exemple>Les six arts classiques, selon Hegel, sont l’architecture, la sculpture, la peinture, la musique, la danse, et la poésie.</exemple><exemple>L’invention des arts.</exemple><exemple>Le septième art : Le cinéma.</exemple><exemple>Le huitième art : La radio, puis la télévision, mais aussi l’art dramatique ou la photographie, selon les auteurs.</exemple><exemple>Le neuvième art : La bande dessinée.</exemple><exemple>Les arts étaient encore grossiers, étaient encore dans l’enfance.</exemple><exemple>Le perfectionnement des 'arts.</exemple><exemple>Un peuple qui cultive les arts.</exemple><exemple>Les arts utiles à l’homme.</exemple><exemple>Cette matière s’emploie souvent dans les arts.</exemple><exemple>L’école centrale des Arts et manufactures.</exemple><exemple>Dictionnaire des arts et métiers.</exemple><exemple>Les lettres, les sciences et les arts. On y joint quelquefois l’éloquence et la poésie ; et c’est dans cette acception plus étendue qu’on dit aimer les arts, les beaux-arts.</exemple><exemple>Faire fleurir les arts.</exemple><exemple>Un amateur des arts.</exemple><exemple>Encourager, protéger les arts.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Ensemble des œuvres exécutées à une même époque et ayant entre elles des caractères communs.<exemple>Une longue période d’admiration pour l’art médiéval et de mépris pour les temps voltairiens sembla menacer de ruine l’idéologie nouvelle ; […].</exemple><exemple>L’art ancien, moderne, grec, byzantin, gothique, de la Renaissance…</exemple><exemple>Une histoire de l’art en France au XVIIIe siècle.</exemple><exemple>Une exposition d’art flamand.</exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Talent, habileté.<exemple>Depuis l'Argonne de 1914, […] je n'ai pas l'oreille si mal bâtie que d'avoir, en vingt et un ans, oublié l’art d'apprécier au son la trajectoire d'un obus et le point de chute probable.</exemple><exemple>L’art merveilleux avec lequel les abeilles construisent leurs cellules.</exemple><exemple>Agir avec art.</exemple><exemple>Je voudrais avoir l’art de vous persuader.</exemple><exemple>Vous avez l’art de plaire.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Titre de certains ouvrages qui renferment des préceptes sur un art quelconque.<exemple>" L’art poétique " d’Horace, de Boileau.</exemple><exemple>" L’art d’aimer " d’Ovide.</exemple><exemple>" L’art du Forgeron " par untel.</exemple><exemple>Il a publié un " art du Dessin ".</exemple></definition>
      <definition category="NA">Reproduction par la main de l’homme ou la représentation de ce qui est dans la nature ; par opposition à naturel.<exemple>Les productions de la nature et les ouvrages de l’art.</exemple><exemple>Cette substance n’existe point dans la nature, elle est un produit de l’art.</exemple><exemple>Il n’y a point d’art dans tout ce qu’il dit, c’est la nature qui parle.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Artifice.<exemple>L’art perce dans tout ce qu’il dit.</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Au pluriel) (Vieilli) Se disait dans les universités, des humanités et de la philosophie.<exemple>Maître ès arts : celui qui avait pris, dans cette partie de l’instruction publique, le degré donnant le pouvoir d’enseigner.</exemple><exemple>Faculté des arts : celle qui comprenait les régents de l’université chargés d’enseigner les humanités et la philosophie, et tous les maîtres ès arts immatriculés.</exemple><exemple>Le recteur de l’Université était choisi dans la Faculté des arts.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="hart">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Espèce de lien fait d’osier, ou d’autre bois fort souple, dont on lie les fagots, les bourrées, etc.<exemple>…des chênes bien droits, bien drus, du bois de marine extra. Ils les attachaient sur des futailles, en radeaux que reliaient l'un à l'autre des harts grosses comme des poignets d'enfants, des harts que seul savait fabriquer le Baptiste Chapelle.</exemple><exemple>…on laisse le bout supérieur de ce mât déborder le soin pour pouvoir y attacher, avec des harts, des playons, au bout desquels sont pareillement attachées de grosses pierres, qui empêchent que le vent n'emporte la pointe de la meule.</exemple><exemple>Le saule, le peuplier, le noisetier, l'aune, le bouleau, le hêtre et le chêne, sont les essences de bois que l'on doit préférer pour les fascines, les harts, clayons et piquets, à employer pour la confection des matériaux de sape. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Corde avec laquelle on étranglait les criminels.<exemple>On lui donna certaine somme.Il devait au bout de dix ansMettre son âne sur les bancs ;Sinon, il consentait d’être en place publiqueGuindé la hart au col, étranglé court et net,Ayant au dos sa Rhétorique,Et les oreilles d’un Baudet.</exemple><exemple>Vous avez fait là, drôle, une réponse qui mériterait la hart ! Savez-vous à qui vous parlez ?</exemple><exemple>— Oui, à mort ! hurlèrent une centaine de furieux, comme si la grande masse leur eût donné la réplique.— A la hart! à la hart ! cria le grand ensemble ; vive le roi !— Non ! non ! pas de potence ! cria la majorité, vive Colbert!</exemple><exemple>Ces considérations nous portaient donc à croire que l’histoire des bouts de corde était le produit de l’imagination de quelque amateur de l’horrible, de ces gens qui ne peuvent voir une hart se balançant à une branche d'arbre sans que leur esprit frappé ne mette un pendu au bout, avec des corbeaux décrivant leur affreuse courbe autour du supplicié pour en choisir les meilleurs morceaux; […].</exemple><exemple>Et de par le roi, le cri fut fait à son de trompe, par tous les carrefours, que les aventuriers, gens de peu, faux mendiants et traîneurs de rues, vidassent les lieux, sur peine de la hart. </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) (Arts) Chevillette de fer en demi-cercle et fixée à la muraille, sur laquelle le gantier et le peaussier passent et étirent les peaux.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rouette">
    <category name="Nom_commun_1">
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Objet circulaire, poulie que l'on met sur une échelle pour la déployer. Remplacé par roulette<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_2">
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Branche menue de bois pliant, qu'on fait tremper dans l’eau, pour servir ensuite à lier ensemble des bois, pour en faire des trains et des radeaux, ou des hares de fagots et de falourdes.</definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Instrument, baguette de punition dans les écoles françaises avant la Deuxième Guerre mondiale.<exemple>Exemple d’utilisation manquant. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="rouste">
    <category name="Nom_commun_1">
      <definition category="familier">(Familier) Volée de coups, punition corporelle. → voir branlée, dégelée, dérouillée, flopée, raclée et trempe.<exemple>Attraper, choper, donner, flanquer, foutre, prendre, recevoir, ramasser une (bonne) rouste.</exemple><exemple>J’ai reçu une bonne rouste et si mon père l’avait appris, il m’en aurait flanqué une autre !</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Figuré) (Populaire) Défaite sévère, correction.<exemple>Hé les gars, on a pris la rouste à domicile, il va falloir réagir au prochain match !</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_2">
      <definition category="région">(Languedoc-Roussillon) Ventrèche grillée, spécialité catalane, un des ingrédients du trinchat (trinxat en catalan), plat traditionnel.<exemple>Puis c’était au tour de la saucisse, du boudin noir et des « roustes » grillés. Avec le dessert c’était l’occasion de rappeler la caractéristique de cette date unique, un gâteau décoré d’un 11-11-11.</exemple><exemple>J’allume un petit feu dans la cheminée et sur une vieille grille, me fait cuire deux tranches de ventrèche salée (roustes en catalan).</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Première personne du singulier de l’indicatif présent de rouster.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier de l’indicatif présent de rouster.</definition>
      <definition category="NA">Première personne du singulier du subjonctif présent de rouster.</definition>
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier du subjonctif présent de rouster.</definition>
      <definition category="NA">Deuxième personne du singulier de l’impératif présent de rouster.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="trouer">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Percer, faire un trou.<exemple>Trouer une planche avec le vilebrequin.</exemple><exemple>Votre manteau commence à se trouer.</exemple><exemple>Bas troué.</exemple></definition>
      <definition category="figuré">(Pronominal) (Figuré) (Familier) (Sport) Commettre une erreur défensive humiliante dans un match de sport collectif.<exemple>Sur un coup franc, Mandanda, assez maladroit ce mercredi, s’est troué et a laissé Spajic réduire le score. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Prononciation_2"/>
  </word>
  <word name="roture">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="histoire">(Histoire) (Moyen Âge) (Vieilli) Défrichement, puis terre défrichée, puis le sens glissa vers celui de petite culture.</definition>
      <definition category="histoire">(Histoire) État d’une personne ou d’un héritage qui n’est pas noble.<exemple>Les récits ne disent pas clairement si sa fortune est en rapport avec celle de Barbe-Bleue, ce silence suggère qu'il est ostensiblement riche, mais qu'il a une tare cachée, la roture.</exemple><exemple>Terre en roture.</exemple><exemple>Ce n’était pas un fief, une seigneurie, c’était une roture, ce n’était qu’une roture.</exemple><exemple>Posséder en roture.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Collectivement) (Au singulier) Ensemble des roturiers, en tant que classe sociale.<exemple>Si la noblesse peut revendiquer dans le passé les hauts faits d'armes et le renom militaire, il y a aussi une gloire pour la roture, celle de l'industrie et du talent. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="plèbe">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="histoire">(Histoire) (Antiquité) Dans l'ancienne Rome, ensemble des classes du peuple romain qui n'appartiennent pas à l'aristocratie, au patriciat.<exemple> À partir de 462 av. J.-C., la plèbe réclame la mise par écrit d'une loi, connaissable par tous, fixant l'étendue des pouvoirs des consuls.</exemple><exemple>Laïus Curion, tribun de la plèbe, qui s’était fait le défenseur de César et de sa dignité menacée, avait plusieurs fois pris devant le Sénat l’engagement suivant: si la puissance militaire de César inquiétait quelqu’un, et puisque, d’autre part, le pouvoir absolu et les armements de Pompée éveillaient chez les citoyens des craintes qui n’étaient pas médiocres, il proposait que l’un et l’autre désarmât et licenciât ses troupes; du coup, la république recouvrerait la liberté et l’indépendance. Il ne se borna point à cet engagement, mais il prit même l’initiative de provoquer un vote du Sénat ; les consuls et les amis de Pompée s’y opposèrent, et, sur cette manœuvre dilatoire, l’assemblée se sépara.</exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) (Péjoratif) Peuple.<exemple>Ses traits fins et réguliers, […], auraient pu passer pour beaux s’ils n’eussent été les indices d’une physionomie particulière à une race qui, pendant ces siècles barbares, était également détestée par la plèbe crédule et superstitieuse et persécutée par la noblesse rapace, ….</exemple><exemple>Ma dernière vision de lui, alors que je lançais un grand au revoir, fut celle d'un riche milliardaire perdu dans le carrousel des bagages, parmi la plèbe, jouant des coudes avec le reste des mortels afin de récupérer ses bagages. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="plébisciter">
    <category name="Verbe">
      <definition category="NA">Désigner par vote de plébiscite.</definition>
      <definition category="NA">Approuver à une très forte majorité.<exemple>Ce système des « bandes de copains » sera massivement plébiscité par les jeunes enseignants. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="majorité">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Groupe des votants ou des suffrages plus nombreux que les autres, soit majorité absolue ou majorité relative.<exemple>Le roi et les privilégiés auraient voulu que les états délibérassent comme en 1614, c'est-à-dire « par ordre ». Les privilégiés auraient eu immanquablement la majorité et les états auraient été incapables d'opérer aucune réforme sérieuse. </exemple></definition>
      <definition category="absolument">(Absolument) Parti qui, dans une assemblée, réunit ordinairement le plus grand nombre de suffrages.<exemple>L’opposition assistait avec une sorte de pitié narquoise à l’affolement de la majorité.</exemple><exemple>Cette transformation générale de la société ne se fera pas par la prise du pouvoir d’État par une majorité de gauche ; elle suppose une myriade de luttes locales et globales. </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Le plus grand nombre.<exemple>La fauconnerie est donc un sport assez coûteux et, la majorité des gros turbans marocains étant trop indolents pour chasser, elle tend à disparaître.</exemple><exemple>[…] ; l’affaire Dreyfus nous a montré que l’immense majorité des officiers et des prêtres concevait toujours la justice à la manière de l’Ancien Régime […].</exemple><exemple>L’internationalisme sentimental d’avant 1914 n’a pas résisté au choc des nations. Dans tous les pays en guerre, socialistes et syndicalistes, dans leur grande majorité, ont participé à la défense nationale.</exemple><exemple>La poussière constitue un risque pour les voies respiratoires, d’autant qu’une majorité de salariés ne porte pas de masque ou porte un masque insuffisamment protecteur ou encombrant : […]. </exemple></definition>
      <definition category="droit">(Droit) État de celui qui est majeur. Majorité civile.<exemple>Il a atteint l’âge de majorité, ou de sa majorité.</exemple><exemple>La majorité pour être électeur est fixée en France à 18 ans et pour être éligible à 25 ans.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Plus généralement) Pluralité des individus dans un pays, dans un groupement.<exemple>La majorité des Français professe la religion catholique.</exemple><exemple>Les élèves de cette classe sont en majorité travailleurs.</exemple></definition>
      <definition category="marine">(Marine) Résidence de l’état-major dans un port.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="natu-majorité">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Qualité d’aîné.<exemple>Junius Gallion qu’il [Sénèque, frère cadet] appelait son maître ; un titre accordé soit à la reconnaissance… soit à la simple natu-majorité, si souvent représentative de l’autorité paternelle. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="aîné">
    <category name="Adjectif">
      <definition category="NA">Qui est né avant un autre enfant.<exemple>Le bercement des nourrices, les câlineries maternelles, les chatteries des sœurs, surtout des sœurs aînées, espèce de mères diminutives, transforment, pour ainsi dire, en la pétrissant, la pâte masculine.</exemple><exemple>En pensant à ses deux filles aînées toujours en fuite, Marianna sort de son berceau la dernière-née.</exemple><exemple>Elie lui apprend les rudiments de la gastronomie locale (pas les saucisses), à protéger sa chambre des intrusions nocturnes des autres collégiens (une chaise posée sur deux pieds, coincée sous la poignée de la porte, les deux autres pieds calés par des livres), les cours sans intérêt, les enseignants dont il faut se méfier, les horaires (et comment profiter de ceux-ci), bref, il joue son rôle d'aîné. Il protège, partage, initie, taquine un peu, entoure avec patience. </exemple></definition>
      <definition category="famille">(Famille) Qui est le premier, la première d'une fratrie.<exemple>Son fils aîné, sa fille aînée.</exemple><exemple>Il est l’aîné de tous.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Relatif au premier-né.<exemple>La branche aînée, la lignée familiale qui a un aîné pour tige, qui descend de l’aîné.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Enfant le plus âgé d'une famille.<exemple>Contrairement à ses frères, Joseph Antoine l’aîné, Vincent et Nicolas, les deux puînés, qui marchaient dans les pas de leur géniteur, Michele ne se voyait pas toute sa vie garder les chèvres et les mulets. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Second enfant à l’égard d’un troisième, et ainsi des autres.<exemple>Il est mon aîné et je suis le vôtre.</exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Toute personne plus âgée qu’une autre.<exemple>Espérant une réponse rassérénante, nous interrogeons un second moutard, il pêche aussi celui-là, et à quelque pas de lui un troisième, un quatrième, toute une série de mioches dont l’aîné a peut-être sept ans.</exemple><exemple>Ces paroles m’étaient adressées […], par l’un de mes aînés, un artiste naguère si complètement parisianisé que j’avais ignoré, pendant trente ans, son origine alsacienne. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Personne âgée.<exemple>Un aîné sur deux n’est pas satisfait par sa pension de retraite.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="aînesse">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Priorité d’âge entre frères et sœurs.<exemple>Ésaü vendit son droit d’aînesse à Jacob pour un plat de lentilles.</exemple><exemple>Divers passages de la Genèse, premier livre du Pentateuque, constatent l’existence du droit d’aînesse chez les Hébreux à l’époque des Patriarches. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="droit_d’aînesse">
    <category name="Locution_nominale">
      <definition category="histoire">(Histoire) (Droit) Règle de transmission du patrimoine familial par succession, qui exhérédait les cadets au profit de l'aîné.<exemple> […] : sous l'ancien régime, en Gascogne, le droit d'aînesse ne souffrait jamais d'exception, et un bien de famille conservé intégralement, de génération en génération, n'était jamais divisé. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="au_profit_de">
    <category name="Locution_adverbiale">
      <definition category="NA">Au bénéfice de.<exemple>La terre de Saint-Escobille était grevée hypothécairement d'une rente de 800 fr. au profit de l'Hôtel-Dieu de la ville de Dourdan.</exemple><exemple>Il existait en 1914 trois principaux courants de pensée à la S.F.I.O. : le syndicalisme révolutionnaire, le jaurésisme et le guesdisme. Dans l'entre-deux-guerres, deux de ces courants connaissent une éclipse durable, au profit du troisième.</exemple><exemple>Combien de fois des Maliens humbles ont été dépossédés de leurs biens en plein midi au profit de richissimes hommes d’affaires aux « bras longs » avec la complicité de juges véreux ? . </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="au_bénéfice_de">
    <category name="Locution_adverbiale">
      <definition category="NA">Locution synonyme de au profit de<exemple>En 1921, un triumvirat dirigé par le général José Maria Orellana (1921-1926) renversa Herrera. Orellana entreprit de renégocier avec l'entreprise d'électricité Bond &amp;amp; Share ; il créa le quetzal comme monnaie en parité avec le dollar, ce qui était une dévaluation de fait, au bénéfice des producteurs de café. </exemple></definition>
      <definition category="droit">(Droit) En considération de.<exemple>Le prévenu a été acquitté au bénéfice du doute.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="considération">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Action de considérer, d’examiner d’une façon particulière.<exemple>[…] ; ce ne sont pas des considérations sur l’harmonie de l’Univers (même en personnifiant l’Univers), qui pourront donner aux hommes ce courage que Renan comparait à celui que possède le soldat montant à l’assaut.</exemple><exemple>Cette considération le plongea dans une sorte d’hébétude douloureuse.</exemple><exemple>Cela mérite considération, demande une longue considération, beaucoup de considération.</exemple><exemple>Cela est de peu de considération, cela est de peu d’importance, n’est guère à considérer.</exemple><exemple>Cette circonstance doit être de peu de considération pour vous.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Réflexions, observations orales ou écrites. — Note :  On ne l’emploie guère que dans les cas indiqués par les exemples suivants :<exemple>Présenter des considérations à une assemblée, à une commission.</exemple><exemple>Il est entré dans de longues considérations sur ce sujet.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Circonspection ; attention dans la conduite.<exemple>C’est un homme qui agit sans considération.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Résultat de l’action de considérer, les raisons, les motifs qui, après examen, vous portent à agir de telle ou telle manière.<exemple>Il adapta ses ambitions à des considérations plus terre à terre comme trouver un petit boulot pour se nourrir.</exemple><exemple>Diverses considérations l’ont porté à cette démarche.</exemple><exemple>Pesez bien toutes ces considérations.</exemple><exemple>Aucune considération ne saurait le retenir.</exemple><exemple>Mettre, faire entrer, prendre quelque chose en considération, en tenir compte.</exemple><exemple>On prendra vos services en considération, on fera entrer vos services en considération.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Estime qu’on a pour quelqu’un.<exemple>Si l’Allemagne n’a point conquis encore la place qui devrait lui revenir dans le monde économique […], cela tient à ce que, pendant longtemps, ses fabricants crurent qu'il était habile d’inonder le marché avec de la camelote ; bien que la production allemande se soit fort améliorée depuis quelques années, elle ne jouit point encore d’une très haute considération.</exemple><exemple>Il n’a de considération pour personne.</exemple><exemple>Si l’on vous pardonne, c’est par considération pour votre père.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Marques d’attention particulières qu’obtiennent les talents, les vertus, ou que les dignités et les charges attirent. Elles s'utilisent en particulier dans les formules de politesse  par lesquelles on termine les lettres qu’on écrit.<exemple>C’est un homme de grande considération, qui s’est acquis une grande considération.</exemple><exemple>Il est en haute considération.</exemple><exemple>Cet homme ne jouit d’aucune considération.</exemple><exemple>On n’a nulle considération pour lui.</exemple><exemple>C’est un homme de peu de considération, de nulle considération, sans considération dans le monde.</exemple><exemple>Je suis avec considération, avec une parfaite considération, avec une considération distinguée, avec une haute considération, etc.</exemple><exemple>Veuillez agréer l’expression, recevez l’assurance de ma parfaite considération.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="en_considération_de"/>
  <word name="tenir_compte">
    <category name="Locution_verbale">
      <definition category="NA">Savoir gré.<exemple>Je lui tiens compte de sa bonne volonté.</exemple><exemple>Dieu nous tiendra compte des moindres actes de charité.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Se soucier ; prendre en considération.<exemple>Pour se rendre compte complètement des différences dans la pluvialité, il faudrait que les conditions où se trouve chaque station fussent examinées, en tenant compte de la nature des pluies qui y tombent.</exemple><exemple>Il serait impossible de comprendre les succès des démagogues, depuis les temps d’Athènes jusqu'à la New York contem­poraine, si on ne tenait compte de la force extraordinaire que possède l’idée de vengeance pour oblitérer tout raisonnement.</exemple><exemple>D’ailleurs, […], il est impossible de ne pas tenir compte de ce fait que les juifs ont habité la France cinq siècles avant les Francs, les Burgondes et les Wisigoths et huit siècles avant les Normands.</exemple><exemple>Il faut remplir les sacs de charbon de cinquante kilos sur la bascule en tenant compte des différentes qualités : anthracite, flambant, tête de moineau, boulet, une quinzaine de variétés au moins, et charger la voiture à bras. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Estimer ; avoir en considération.<exemple>Il n’en tient pas grand compte.</exemple><exemple>[...] dans quelques pays, on ne tient guère compte de sa matière colorante, et on ne le regarde que comme un ferment utile [...]. Dans d’autres pays, au contraire, on tient parfaitement compte de sa matière colorante ; le pastel est destiné à la teinture proprement dite [...] et reçoit des prix proportionnés [...] </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="compte_tenu"/>
  <word name="vu_que">
    <category name="Locution_conjonctive">
      <definition category="NA">Compte tenu du fait que.<exemple>« […] Vu que la recherche sur les végétaux dans les pays industrialisés est maintenant dominée par des compagnies privées qui surveillent étroitement leurs technologies brevetées, le processus d’innovation dans les pays en développement s’est ralenti. […] »</exemple><exemple>Le problème, c'est que si jamais elle me supplie de revenir, je vais avoir du mal à rappliquer rapido, vu que je suis en train de partir en vacances à Pétaouchnok avec un touriste en short qui se croit envoûté... </exemple></definition>
    </category>
  </word>
</words>
