<words>
  <word name="de">
    <category name="Article_partitif">
      <definition category="NA">Indique une absence. Utilisé pour le COD avec un adverbe négatif comme pas et jamais ou avec la préposition sans.<exemple>Il n’y a pas de problème.</exemple><exemple>Je n’ai pas de pain.</exemple><exemple>Il l’a fait sans poser de question.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_1">
      <definition category="familier">(Familier) La particule nobiliaire.<exemple>Mettre le de devant son nom, pour en remontrer au voisinage.</exemple></definition>
      <definition category="populaire">(Populaire) Personne portant un titre de noblesse, ou simplement un nom à particule nobiliaire.</definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_2">
      <definition category="NA">Abréviation de dame.<exemple>9. Les abréviations sont défendues, à moins qu’elles ne soient d’un usage général, comme celles-ci : sr au lieu de sieur, de au lieu de dame, dlle au lieu de demoiselle, ve au lieu de veuve. On peut aussi écrire St Nicolas pour Saint Nicolas, J. Baptiste pour Jean Baptiste. […] À plus forte raison, doit-on considérer comme des abréviations défendues certains caractères abrégés, dont on se sert quelquefois pour exprimer les mois : 7bre pour septembre, 8bre pour octobre, 9bre pour novembre, xbre pour décembre. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="la">
    <category name="Pronom_personnel">
      <definition category="NA">Féminin singulier de le. Représente un groupe nominal féminin singulier complément d’objet direct (pour le pronom féminin complément d’objet indirect, voir lui).<exemple> Je la reconnais et non pas Je reconnais elle.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_1">
      <definition category="musique">(Musique) Sixième note de la gamme. Le la de référence a une fréquence de 440 hertz.<exemple>Donner le la.</exemple><exemple>Elles m'ont donné le la pour toute ma vie ; j'ai appris d’elles dès mes onze ans tous les charmes de l’austérité et de la fantaisie à la fois, grâce et grâce. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_2">
      <definition category="NA">Première lettre de l’alphabet santâlî : ᱚ.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="et">
    <category name="Conjonction_de_coordination">
      <definition category="NA">Concatène plusieurs concepts dans une même relation. Plusieurs adjectifs peuvent partager le même nom, et plusieurs préfixes peuvent partager le même radical.<exemple>Pierre et Paul vont au marché.</exemple><exemple>Les conquérants français, en adoptant les expressions celtes et latines, les avaient marquées chacune à son coin : […]</exemple><exemple>C’est en comparant les systèmes de parenté patri- et matrilinéaire des Bamiléké et des Trobriandais de Papouasie-Nouvelle-Guinée que je trouvai des réponses à ces questions. </exemple></definition>
      <definition category="logique">(Logique) Indique une simultanéité de caractéristiques. Énonce la véracité de tous les éléments qu’il relie, indépendamment de l’ordre dans lequel ils sont énoncés.<exemple>Un oiseau est un animal ailé et ovipare.</exemple><exemple>Ses yeux sont bruns et le ciel est bleu.</exemple><exemple>Le ciel est bleu et ses yeux sont bruns.</exemple><exemple>Je n’aime une personne que si elle est cultivée et sympathique et drôle et généreuse.</exemple></definition>
      <definition category="NA">À la suite de quoi, après quoi. Note :  Énonce l’induction entre deux événements, l’ordre ayant une importance.<exemple>Ce n’est pas du tout la même chose de dire « Carole se mit à pleurer et François s’en alla » ou « François s’en alla et Carole se mit à pleurer ». </exemple></definition>
      <definition category="NA">Il est quelquefois emphatique, au commencement des phrases.<exemple>Et voilà que tout d’un coup…</exemple><exemple>Et ainsi, vous osez me dire…</exemple></definition>
      <definition category="NA">A souvent le sens de mais.<exemple>Il plie et ne rompt pas.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="ref-5">Nom de la lettre additionnelle de l’alphabet latin Ꝫ (minuscule : ꝫ) utilisée comme abréviation dans l’écriture du latin et du vieux norrois au Moyen Âge [5].</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="le">
    <category name="Pronom_personnel">
      <definition category="NA">Pronom représentant celui (personne ou objet) dont on parle. Utilisé en tant que complément d’objet direct. Devant un son vocalique (voyelle ou h muet), le e est élidé et le pronom se transforme en l’.<exemple>Je ne lui cachai pas que le néo-malthusianisme n'avait rien qui m’emballât par la façon même où nous le présentaient ceux qui le prônaient.</exemple><exemple>Il avait de la misère à traverser la rue : chaque fois, je le surveillais par la fenêtre. J'avais peur qu'il se fasse frapper.</exemple><exemple>Je l’aime. — Je le veux bien. — Tu veux bien me le prêter ?</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Neutre) (Attribut du sujet) Pronom représentant l’attribut précédent, le plus souvent avec le verbe être. Peut être modifié par plus ou moins comme adjectif. Note d’usage :  Ne s’accorde ni en genre ni en nombre.<exemple>Je trouve les caprices de la mode, chez les Français, étonnants. Ils ont oublié comment ils étaient habillés cet été. Ils ignorent encore plus comment ils le seront cet hiver.</exemple><exemple>Donc, si l’année qui commence n’est pas bonne pour moi, elle le sera pour lui, et réciproquement.</exemple><exemple>L’Italie tient à être l’amie de la France ; elle ne peut le rester qu’à la condition que sa position à Rome ne soit pas troublée, et, puisque le catholicisme joue un rôle si considérable en France, il importe que les hommes de bonne foi soient convaincus que leurs croyances ne courent aucun danger par le changement politique qui s’est fait à Rome.</exemple><exemple>Assurément, le mouvement n’était ni continu, ni général. Un soulèvement agraire ne l’est jamais.</exemple><exemple>Cette Poitevine est honnête ; mais elle l’est moins que la première, pour avoir voulu le paraître davantage. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="à">
    <category name="Lettre">
      <definition category="NA">A accent grave (minuscule).</definition>
    </category>
    <category name="Pronom_personnel">
      <definition category="région">(Québec) (Familier) Elle.<exemple>— Pourquoi qu'à m'en veut, dit-il, avec une larme dans le coin de l'oeil, j'y ai rien fait, moé? </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="l">
    <category name="Lettre">
      <definition category="NA">Douzième lettre et neuvième consonne de l’alphabet (minuscule).</definition>
    </category>
    <category name="Symbole_2">
      <definition category="unité">(Métrologie) Symbole de la ligne, ancienne unité de mesure de longueur.<exemple>Au Canada, 1 l = 2,255 837 5 mm (exactement).</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="un">
    <category name="Adjectif">
      <definition category="familier">Qui est seul, unique, qui n’admet point de pluralité.<exemple>Dieu est un.</exemple><exemple>Le moi est un.</exemple><exemple>La vérité est toujours une, elle n’est jamais contraire à elle-même.</exemple><exemple> C’est tout un, Il n’importe, c’est la même chose, cela est égal : qu’il vienne ou qu’il ne vienne pas, c’est tout un.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Où règne l’unité, dont les parties sont liées entre elles de manière à former un tout.<exemple>L’église est une.</exemple><exemple>Il faut que dans une pièce l’action soit une.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_1">
      <definition category="NA">Le nombre 1.<exemple>Un précède deux et suit zéro.</exemple><exemple>Le un de telle rue, La maison qui porte le numéro 1.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Chiffre utilisé dans la numérotation décimale écrit 1.<exemple>Le nombre 11 est écrit avec deux uns.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_2">
      <definition category="métonymie">(Par métonymie) Une chose portant le numéro 1.<exemple>Il habite au un.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="les">
    <category name="Pronom_personnel">
      <definition category="NA">Pronom personnel de la troisième personne du pluriel accusatif.<exemple>Les chevaux islandais se vendaient pour rien autrefois, et la coutume était de les acheter pour les revendre au retour ; […].</exemple><exemple>Je me les gèle. (de « se geler les couilles ») ; tu me les casses. (de « casser les pieds », « casser les oreilles », et « casser les couilles »).</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="d">
    <category name="Lettre">
      <definition category="NA">Quatrième lettre de l’alphabet (minuscule).<exemple>Le d est une des consonnes qu’on appelle dentales.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Voir_aussi_2"/>
  </word>
  <word name="que">
    <category name="Conjonction_1">
      <definition category="NA">Complémenteur pour nominaliser une phrase.<exemple>Mais tu sais que tu mens</exemple><exemple>Il est clair que nous ne sommes pas parfaits.</exemple></definition>
      <definition category="littéraire">Subordinatif de sens général permettant d’introduire et associer une clause conditionnelle, causale ou déclenchante (voire plusieurs) à celle affirmant la réalisation d’un ou plusieurs effets.<exemple>Que tu viennes d’un châteauDe nulle part ou d’un ruisseauQuand tu voudras je serai là. </exemple></definition>
      <definition category="littéraire">La proposition subordonnante qu’il introduit se conjugue alors au subjonctif, respectivement présent ou passé, alors que la proposition subordonnée causée ou déclenchée (employant un sujet distinct) se conjugue alors respectivement à l’indicatif (le plus souvent au futur simple ou antérieur) ou au conditionnel (présent ou passé).<exemple>Que nous gagnions ou pas, j’aurai eu ma commission.</exemple><exemple> Que nous eussions gagné ou pas, j’aurais eu ma commission. Irréel du passé. Syntagme inusité en français moderne.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Si la proposition conditionnelle, causale introduite par que est employée comme subordonnée d’une clause principale impersonnelle ou directement comme sujet impersonnel de la proposition principale, elle se met au subjonctif (présent ou passé, selon qu’elle s’est effectivement réalisée ou non) ; la proposition principale se conjugue à l’indicatif ou au conditionnel.<exemple>Que j’aie tort ou raisonDe vouloir t’aimer,Qui leur donne le droitÀ tous de nous juger ?</exemple><exemple>Il ne m’a pas paru important que nous ayons gagné.</exemple></definition>
      <definition category="cite_ref-Cellard_1-0">Remplace une autre conjonction pour éviter la répétition, lorsque plusieurs subordonnées introduites par la même conjonction sont coordonnées ou juxtaposées (cette substitution est facultative, bien que très fréquente). Note d’usage :  Traditionnellement, quand que remplace si, le verbe peut être conjugué au subjonctif, au moins dans certains cas[1].<exemple>Si c’est une vérité et que je l’aie méconnue […]</exemple><exemple>Si tu aimes ce travail et que tu es motivé, tu réussiras.</exemple><exemple>Si tu viens et que je sois absent, attends-moi.</exemple><exemple>Si tu viens et que je ne suis pas là […]</exemple><exemple>Comme il était tard et que j’étais fatigué, je suis retourné à l’hôtel. (← Comme il était tard et comme j’étais fatigué.)</exemple></definition>
      <definition category="NA">Utilisé en conjonction avec un autre terme (souvent une préposition) pour former une conjonction de subordination.</definition>
      <definition category="littéraire">(Littéraire) Efface une dislocation et réintègre un thème dans une phrase[2].<exemple>C’est une belle fleur que la rose. (← C’est une belle fleur, la rose.)</exemple><exemple>Qu’est-ce que c’est que la liberté ? (← Qu’est-ce que c’est, la liberté ?)</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Conjonction_2">
      <definition category="NA">Signifie un critère de comparaison.<exemple>Ne cherchez pas pourquoiSi j’ai le cœur aussi durAussi dur que du bois</exemple><exemple>Il est plus grand que son père.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Pronom_interrogatif">
      <definition category="familier">Pronom interrogatif pour l’objet direct inanimé.<exemple>Que veux-tu ?</exemple><exemple>Que faites-vous ?</exemple><exemple>Que vous en semble ?</exemple><exemple>Que vous en reviendra-t-il ?</exemple><exemple>Qu’attendez-vous ?</exemple><exemple>Que pensez-vous faire ?</exemple><exemple>Que faire ?</exemple><exemple>Que devenir ? ,</exemple><exemple>Que diable dites-vous là?</exemple></definition>
      <definition category="littéraire">(Littéraire) (Désuet) À quoi.<exemple> Ne point mentir, être content du sien,C’est le plus sûr : cependant on s’occupeÀ dire faux pour attraper du bien.Que sert cela ? Jupiter n’est pas dupe. </exemple></definition>
      <definition category="NA">En quoi.<exemple>Que m’importe ? En quoi cela m’importe-t-il ?</exemple></definition>
      <definition category="NA">Quoi. — Note :  Utilisé avec l’infinitif.<exemple>Quelques galopiaux à Aix s'amusaient à cribler de boules de neige des passants inoffensifs. J'étais de ceux-ci et ne savais que faire.</exemple><exemple>Je ne sais qu’en penser.</exemple><exemple>Il ne sait plus que faire ni que dire.</exemple><exemple>Je n’ai que faire de ses dons, de ses conseils, je n’ai nul besoin de ses dons, de ses conseils.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Cette construction n’est pas possible pour les noms propres.</definition>
      <definition category="NA">Qu’est-ce qui et qu’est-ce que sont plutôt des mots composés que des locutions.</definition>
    </category>
    <category name="Pronom_relatif">
      <definition category="NA">Pronom relatif pour l’objet direct.<exemple>Le principe du logiciel libre que j’admire ne rétribue pas ses auteurs avec les principes de l’économie du 20e siècle.</exemple><exemple>Celui que vous avez vu.</exemple><exemple>Les gens que vous avez obligés.</exemple><exemple>La personne que vous connaissez.</exemple><exemple>Les espérances que vous lui avez données.</exemple><exemple>Pour le peu qu’il m’en coûte.</exemple><exemple>Les guerriers grecs qu’Hector a tués.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Sert encore d’attribut dans la proposition qui le suit.<exemple>Vous êtes sûrs que la photo n’est pas truquée?Vous pouvez m’assurer que cela a vraiment existé?</exemple><exemple>Ne voyez-vous pas, aveugle que vous êtes, le piège qui vous est tendu ?</exemple></definition>
      <definition category="NA">Pendant, lequel, dans lequel, etc.<exemple>L’hiver qu’il fit si froid.</exemple><exemple>Le jour que cela est arrivé.</exemple><exemple>Au moment que je le reverrai.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Précédé de c’est, forme une locution toute faite, c’est … que, qui sert ordinairement à attirer l’attention sur le complément, l’attribut ou l’adverbe qui se trouve placé dans la première partie de la phrase.<exemple>C’est de vous que je parle.</exemple><exemple>C’est à cette personne que je m’intéresse.</exemple><exemple>C’est lui que j’appelle.</exemple><exemple>C’est pour elle qu’on a fait cela.</exemple><exemple>C’est dans cette maison qu’il habite.</exemple><exemple>C’est là qu’il demeure.</exemple><exemple>Où est-ce qu’on trouvera ce livre ?</exemple><exemple>Est-ce demain qu’il viendra ?</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adverbe_1">
      <definition category="NA">Exclamatif.<exemple>Que je t’aime, que je t’aime, que je t’aimeQue je t’aime, que je t’aime, que je t’aime </exemple></definition>
      <definition category="NA">Introduit une forme impérative, qui marque souvent un souhait davantage qu’un ordre réel, afin qu’une chose (conjuguée au subjonctif) se réalise, à la première personne du singulier ou la troisième personne (au singulier ou pluriel, marquant souvent aussi l’agacement) : l’adverbe seul est très semblable à l’impératif impersonnel sous-entendu « fasse » (→ voir faire) ou l’indicatif impersonnel il faut, suivi du même subjonctif et relié par la même conjonction de subordination.<exemple>Dieu dit : « Que la lumière soit ! » Et la lumière fut.</exemple><exemple>Que la Force soit avec toi.</exemple><exemple>Que le diable l’emporte !</exemple><exemple>Qu’ils aillent se faire voir ailleurs !</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adverbe_2">
      <definition category="NA">Personne excepté, rien excepté. Seulement. Utilisé avec ne.<exemple>Vivre pour le meilleurSe vouloir pour tout se donnerPlus riche de ne rien garderQue l’amour</exemple><exemple>Ce siècle ne dit rien à son cœur, il ne parle qu’à son esprit.</exemple><exemple>Mais les pauvres, ceux qui ne possèdent que quelques francs, ont la ressource du jeu ; […]</exemple><exemple>Assurément c’était une erreur, mais ce n’était pas une utopie, car cette opinion ne l’a que trop emporté.</exemple><exemple>Eh bien, écoute : je suis venu chez toi parce que je ne connais que toi qui puisses m’aider…</exemple><exemple>Le véritable Métropolitain, avec ses gares nombreuses débouchant sur les quais, c’est-à-dire dans un endroit où n’existe qu’un seul rang de maisons avec les facilités de parcours produites par ses multiples lignes d’omnibus ou de tramways, atteindra le but cherché.</exemple><exemple>La vache marocaine est mauvaise laitière : on ne peut guère en tirer qu’un à trois litres de lait, et seulement tant qu'elle allaite. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adverbe_interrogatif">
      <definition category="désuet">(Désuet) Pourquoi.<exemple>– Oh! dit-elle, je ne puis cependant point sortir sans savoir ce qui est arrivé chez le roi.– Que Votre Majesté n'y va-t-elle? demanda Mlle de Lautrec.– Je n'ose, dit la reine, le roi ne m'ayant pas fait demander. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="en">
    <category name="Pronom_personnel">
      <definition category="NA">(Remplaçant un COI avec de) De ça.<exemple>L’affaire fit beaucoup de bruit. À l’heure de l’anisette, les officiers de l’état-major en discutaient !</exemple><exemple>Sans les digues élevées et solidement établies qui l’en garantissent, la Camargue serait submergée par le Rhône plusieurs fois durant le cours du printemps, […].</exemple><exemple>J’en ai été informé. — Je n’en sais rien.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Remplaçant un nom sans déterminant ou un nom indéfini du COD ou du sujet de la copule) Personne, chose de cette espèce, d’entre eux, d’entre elles. Note d’usage :  Utilisé tout seul ou avec une quantification.<exemple>Lucien : Dis donc, Charlot, as-tu un sou ?Charlot : Oui, j’en ai deux ; pour quoi faire ?</exemple><exemple>— Halte ! Avez-vous des allumettes ?— Des allumettes ! Quelles allumettes ?— Fumez-vous ?— Ah ! oui, j’en ai ; les voilà, les voilà… Attendez.</exemple><exemple>Lady Caroline : On m’a dit que vous n’aviez pas de manoir, en Amérique ?Hester : Nous n’en avons pas beaucoup. </exemple></definition>
      <definition category="NA">(Remplaçant un nom avec de dans le COD, dans le sujet de la copule ou dans l’attribut) De ça. Note d’usage :  Pour une personne, on utilise de lui, d’elle, etc. ou un adjectif possessif.<exemple>Ces deux enfants-là sont beaux et bien faits ; ils n’ont point de défauts sur le corps, et j’en suis content.</exemple><exemple>Cette lettre, j’en sais le contenu également.</exemple><exemple>Le Contrat social diffère nettement de tous les autres ouvrages de Rousseau. […] Et le style en est tout nouveau : […] ; le ton, au contraire, en est grave, précis ; […] </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adverbe">
      <definition category="NA">De ce lieu. De là. De ce côté-là<exemple>La piscine ? J’en viens !</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="il">
    <category name="Pronom_personnel">
      <definition category="NA">Pronom de la troisième personne du singulier masculin (utilisé exclusivement en tant que sujet). Désigne une personne, un animal ou une chose dont le genre est masculin.<exemple>C’est une grande force, cet homme-là !… Il est courageux…</exemple><exemple>Il est le plus intelligent.</exemple><exemple>Qu’est-ce qu’il veut ?</exemple><exemple>Le journal ? Il est sur le bureau.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Sujet explétif d’un verbe sans actant.<exemple>Il neige.</exemple><exemple>Il fait beau.</exemple><exemple>Il faut marcher plus vite pour arriver au sommet.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Sujet explétif introduisant un nouveau sujet réel d’existence ou d’apparition. Note :  Le verbe reste alors au singulier, bien que le véritable sujet soit au pluriel.<exemple>Il y a un chat.</exemple><exemple>Il vient beaucoup de monde.</exemple><exemple>Il est venu deux personnes.</exemple><exemple>Il est survenu de fâcheux événements.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Sujet explétif introduisant un sujet réel montré par de ou par que.<exemple>Il est honteux de mentir.</exemple><exemple>Il est douteux qu’elle vienne.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Cela. — Note :  Uniquement dans l’expression il est vrai, intercalée dans une phrase.<exemple>Je devais partir, il est vrai, mais j’en ai été empêché.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="une">
    <category name="Nom_commun_1">
      <definition category="NA">Chose portant le numéro 1.<exemple>Je vous ai réservé la une, votre place préférée.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Première page d’un journal contenant les grands titres.<exemple>Le titreur de Paris-Jour, ce matin, ne s'est pas embarrassé de nuances. Il a annoncé sur la largeur de la « une » : « Peyrefitte va interdire les minijupes. » </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="des">
    <category name="Forme_de_nom_commun">
      <definition category="NA">Pluriel de dame.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="pas">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Mouvement que fait une personne ou un animal en mettant un pied devant l’autre pour marcher.<exemple>Il contemplait […] les scarabées qui couraient sur le sable chaud et s’arrêtaient tout net à l’approche de son pas.</exemple><exemple>Le seul recours contre le temps est de le mesurer à ce double pas, comme ceux qui ont affaire personnellement à lui, les sentinelles, les officiers de quart.</exemple><exemple>Peu à peu, des claquements de sabots s’entendirent, puis des pas étouffés de religieuses ; […].</exemple><exemple>Soutenu de chaque côté, je sentais la plante de mes pieds enflée au point de me donner l’impression que chacun de mes pas s’enfonçait dans un nuage.</exemple><exemple>À cet instant, dans le passage, d’autres voix s’élevèrent, accompagnées d’un martèlement de pas précipités.</exemple><exemple>À quelque cent mètres en avant, dans le même chemin, les trois vaches et les six bouvillons de sa petite camarade, la Tavie, […], prenaient le pas accéléré, excités par les coups de fouet, et les injures vigoureuses : […].</exemple><exemple>On ne peut le décider à faire un pas hors de chez lui.</exemple><exemple>Permettez-moi de faire quelques pas avec vous.</exemple><exemple>Marcher d’un pas léger, d’un pas rapide, d’un pas chancelant.</exemple></definition>
      <definition category="unité">(Métrologie) Distance entre deux pas ; enjambée.<exemple>Le garde champêtre, armé d’un fusil que lui avait confié le maire, et suivi d’un cortège nombreux, s’avança jusqu’à dix pas du chien.</exemple><exemple>Alors, je regardai dans la nuit grisâtre, et je vis, à cinquante pas devant moi, le colporteur Pinacle, avec sa grande hotte, […].</exemple><exemple>J’ai dix arquebuses dans cette chambre, reprit Charles IX, avec lesquelles je touche un écu d’or à cent cinquante pas. Voulez-vous en essayer une ?</exemple><exemple>Il ne veut pas s’éloigner, reculer, avancer d’un pas, il ne veut pas s’éloigner, reculer, avancer du tout, il veut rester où il est.</exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Faible distance.<exemple>Or, un matin, à quelques pas de ma demeure, une famille de ces ouvriers de la scie et de la hache s’empressait autour d'un amas considérable de bûches que le livreur juré venait d’aligner. </exemple></definition>
      <definition category="militaire">(Militaire) Différentes manières de marcher réglées pour les troupes.<exemple>Pas ordinaire.</exemple><exemple>Pas accéléré.</exemple><exemple>Pas redoublé.</exemple><exemple>Pas de route.</exemple><exemple>Pas gymnastique.</exemple><exemple>Pas de charge.</exemple><exemple>Il a mis, il a remis sa troupe au pas.</exemple><exemple>Marcher au pas, prendre le pas.</exemple><exemple>Perdre le pas, n’être plus au pas.</exemple></definition>
      <definition category="danse">(Danse) Différentes manières d’exécuter le mouvement de la danse.<exemple>Ensuite quatre girls anglaises, des sisters quelconques, vinrent danser un pas de gigue, compliqué de cake-walk et de matchiche. </exemple></definition>
      <definition category="équitation">(Équitation) Allure la moins rapide du cheval.<exemple>Pour arrêter le cheval étant au pas, au trot ou au galop, passer du galop au trot ou au pas, du trot au pas, et même pour reculer, la tension des rênes, la pression des jambes, la position des mains et des jambes sont les mêmes, c est-à-dire que les mains doivent être à la même hauteur et les jambes également en arrière.</exemple><exemple>Au Maroc, le cheval sert surtout de monture, quelquefois de bête de somme. Ses allures sont le pas et le galop; mais on arrive assez facilement à lui enseigner le trot.</exemple><exemple>Vers les neuf heures du matin, Capestang se remit en route et, au pas de Fend-l'Air, se dirigea vers Paris, à travers les beaux bois pleins d'ombrages et de senteurs enivrantes. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Empreinte, marque que laisse le pied d’une personne ou d’un animal.<exemple>Il vit des pas d’homme sur le rivage.</exemple><exemple>Il distingue fort bien le pas d’un cheval de celui d’un mulet.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Préséance, droit de marcher le premier.<exemple>Le parlement avait le pas sur les autres compagnies.</exemple><exemple>Il lui a cédé le pas.</exemple><exemple>Il a pris le pas sur lui.</exemple><exemple>Disputer le pas à quelqu’un.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Passage étroit ou passe difficile dans une vallée, dans une montagne, etc.<exemple>Les ingénieurs qui ont critiqué le projet de M. Abeille ont cité trois endroits qu'ils regardent comme très difficiles. Le premier est le pas de Crugey sur la rivière d'Ouche, où la vallée se rétrécit et est bordée de rochers durs et en partie escarpés.</exemple><exemple>Le pas de Calais, le détroit entre Calais et Douvres.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Seuil, marches qui sont au-devant d’une entrée.<exemple>Il est sur le pas de la porte.</exemple><exemple>Prenez garde, il y a ici un pas.</exemple><exemple>Il y a quatre pas à monter à ce perron.</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) Allées et venues, démarches que l’on fait, peines qu’on prend pour réussir.<exemple>Il fait bien des pas pour obtenir cette place.</exemple><exemple>Cela lui a coûté bien des pas et démarches.</exemple><exemple>Il n’a pas ménagé, épargné ses pas dans cette circonstance.</exemple><exemple>Je ne ferai pas un pas de plus, je ne ferai aucune démarche de plus pour cette affaire, pas une concession de plus.</exemple></definition>
      <definition category="mécanique">(Mécanique) Distance séparant deux filets d’un filetage.<exemple>Tableau des filetages métriques au pas régulier et au pas fin .</exemple><exemple>Plus généralement : distance entre 2 tours d’un mouvement hélicoïdal : voir hélice (mathématique) et hélice à pas variable.</exemple></definition>
      <definition category="cartographie">(Cartographie) Écart entre les axes d’éléments graphiques homologues d’un ensemble graphique de structure régulière ; il est souvent exprimé numériquement par l’inverse de son rapport à l’unité de longueur[1].</definition>
      <definition category="composants">(Électronique) Distance séparant deux lignes d’interconnexion voisines dans un circuit intégré ou sur un circuit imprimé nu.</definition>
      <definition category="composants">(Électronique) Distance entre deux broches de raccordement contiguës sur un boîtier.</definition>
    </category>
    <category name="Adverbe">
      <definition category="NA">Négation d’un verbe. — Note d’usage :  Utilisée avec la particule ne dans le langage littéraire, mais souvent sans celle-ci dans le langage courant.<exemple>T’as perdu la boule ou quoi ? Tu me l’as refilé hier en me demandant de t’appeler ce soir. La picole te réussit pas, p’tit gars.</exemple><exemple>Pourquoi tu ne manges pas ?</exemple><exemple>Tu as si souffert que ça de ton harcèlement ? T’as pas idée.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Négation rhétorique pour demander humblement un accord. — Note :  La réponse affirmative est oui, non pas si.<exemple>N’est-elle pas jolie ?</exemple><exemple>N’est-ce pas qu’elle est jolie ?</exemple></definition>
      <definition category="NA">Négation rhétorique pour une invitation polie. — Note :  La réponse affirmative est oui ou ouais, non pas si.<exemple>— Vous ne voulez pas déjeuner avec moi ?— Oui, avec plaisir.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Négation d’un adjectif épithète. Non.<exemple>Je cherche un logement pas cher.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="qu">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Lettre latine Q, q.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="qui">
    <category name="Pronom_relatif">
      <definition category="NA">Lequel, laquelle, lesquels, lesquelles. — Note :  Sert à désigner le sujet dans la proposition relative.<exemple>À l’heure actuelle, en Indo-Chine, tout le monde peut se compromettre sans danger. Il suffit de savoir avec qui.</exemple><exemple>J'ai pour compagnon de couchette un affreux ronfleur sur qui les coups de poing n'ont point d'effet, et qui gigotte constamment comme une grenouille.</exemple><exemple>Les hommes se jetèrent dans la bagarre et Jonathan finit par ne plus savoir qui se battait contre qui.</exemple><exemple>Note :  Il se rapporte quelquefois à un nom ou à un pronom qui ne le précède pas immédiatement.</exemple><exemple>Le voici qui vient.</exemple><exemple>Un homme est là qui est déjà venu.</exemple><exemple>Note :  Précédé d’une préposition, il ne s’emploie ordinairement qu’en parlant des êtres animés.</exemple><exemple>Celui, celle de qui je parle, à qui j’ai donné cela.</exemple><exemple>Un chien à qui elle fait mille caresses.</exemple><exemple>Note :  Il s’emploie aussi en parlant des objets inanimés personnifiés.</exemple><exemple>Rochers à qui je me plains.</exemple></definition>
      <definition category="ellipse">(Par ellipse) (Littéraire) Celui qui, celle qui. — Note :  Sert à désigner une personne sans antécédent.<exemple>Si lugubre que fût l’appartement, c’était un paradis pour qui revenait du lycée. </exemple></definition>
      <definition category="ellipse">(Par ellipse) Ce qui, en parlant des choses.<exemple>Voilà qui est beau.</exemple><exemple>Voici qui me plaît.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Répété et distributif) Celui-ci ; celle-ci ; ceux-ci… celui-là ; celle-là ; ceux-là ; les uns… les autres.<exemple>Çà et là circulent aussi des Tadjiks […]. Ils ont pris leurs billets, qui pour Merv ou Boukhara, qui pour Samarkande, Tachkend ou Kokhan, […].</exemple><exemple>Les clients […] s’installaient placidement, qui sur des banquettes de velours moelleux, qui dans le creux de fauteuils hospitaliers.</exemple><exemple>– Asseyez-vous répéta-t-il.Cette fois, ils obéirent, prenant place au petit bonheur, qui sur une cantine, qui sur une caisse de conserves.</exemple><exemple>Le mobilier, dont on s’exagérait la valeur, fut partagé  aussi méticuleusement que l’avaient été les terres. Les sœurs mariées reçurent les meubles qui garnissaient leur chambre d’autrefois, et qui un petit salon, qui un fumoir.</exemple><exemple>Qui chargeant des palettes sur le toit de la cabine de péage. Qui poussant des conteneurs à poubelles chargés de pneus. Qui jetant un papier enflammé sur le bûcher ainsi dressé. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Pronom_interrogatif">
      <definition category="NA">Quelle personne ? — Note :  Sert à désigner une personne ou des personnes.<exemple>Il y a donc eu certainement une époque où ce que nous voyons maintenant autour de nous n’existait pas. Qui l’a donc fait ? Qui ? si ce n’est l’Être Suprême. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="ne">
    <category name="Particule">
      <definition category="NA">Négation. Première partie d’un morphème en général à double forme encadrant le verbe et certains pronoms. Parfois appelé discordantiel, ne est complété d’un forclusif : pas, plus, jamais, point, personne, rien, aucun, nul, etc., ou de formules archaïsantes : goutte, mie, mais (n’en pouvoir mais).<exemple>Je ne mange pas.</exemple><exemple>Je n’en peux plus.</exemple><exemple>Je n’y vois goutte.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Devant un verbe à l’infinitif, les deux parties ne sont pas séparées.<exemple>Ne pas se pencher au dehors.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Il s’emploie encore sans la particule pas quand la proposition renferme un pronom, un adjectif ou un adverbe négatifs.<exemple>Il ne sait rien.</exemple><exemple>Personne n’est venu.</exemple><exemple>Aucun de nous n’y a pensé.</exemple><exemple>Il ne dit jamais la vérité.</exemple><exemple>Cette mère ne s’occupe guère de ses enfants.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Bien que nul et ni soient négatifs par eux-mêmes, ils sont aussi toujours construits avec ne.<exemple>Nul ne s’en doute.</exemple><exemple>Il n’a nul souci.</exemple><exemple>Ni l’or ni les grandeurs ne nous rendent heureux.</exemple></definition>
      <definition category="NA">L’ordre est inversé dans le cas où le pronom négatif (personne, rien, aucun, nul) est en position sujet.<exemple>Que personne ne bouge.</exemple></definition>
      <definition category="NA">S’emploie seul aussi dans les propositions subordonnées quand la proposition principale est négative ou interrogative.<exemple>Il n’est pas d’homme qui ne désire être heureux.</exemple><exemple>Y a-t-il quelqu’un dont il ne médise ?</exemple></definition>
      <definition category="soutenu">Il peut aussi s’employer encore seul avec certains verbes comme cesser, oser, pouvoir, savoir dans un langage soutenu, mais le langage courant ajoute presque systématiquement la particule pas (la seule conservée dans le langage familier) :<exemple>Il ne cesse de parler. (pour : Il ne cesse pas de parler.)</exemple><exemple>Je n’ose  (pour :  J’oserais bien si je ne craignais pas que cela puisse déplaire et Je n’ose pas)</exemple><exemple>Je n’ose vous promettre. (pour : Je n’ose pas vous promettre.)</exemple><exemple>Je ne pourrai achever mon travail avant ce soir. (pour : Je ne pourrai pas achever mon travail avant ce soir.)</exemple><exemple>Il ne sait que faire. (pour : Il ne sait pas quoi faire.)</exemple></definition>
      <definition category="soutenu">Suffit parfois seul à marquer la négation, à la façon de la langue ancienne, dans les vieux tours ou en langue soutenue, comme :<exemple>N’importe ! (locution figée pour : Cela n’importe pas !)</exemple><exemple>N’aie crainte. (locution figée pour : N’aie aucune crainte.)</exemple><exemple>Qu’à cela ne tienne ! (locution figée pour : (Il faut) que ceci ne tienne qu’à cela !)</exemple><exemple>Il ne dit mot.  (locution verbale figée pour : Il ne dit pas un mot)</exemple><exemple>N’en avoir cure.  (locution verbale figée pour : 'N’en avoir aucune cure.)</exemple><exemple>N’en pouvoir mais.  (locution verbale figée pour : N’en plus pouvoir.)</exemple><exemple>À Dieu ne plaise!  (locution figée pour : (Il faut que ceci) ne déplaise pas à Dieu !)</exemple></definition>
      <definition category="NA">Employé seul, il a un sens explétif, dans ce cas il n’a pas de sens négatif, mais signale simplement un contexte négatif.<exemple>Il n’empêche que…</exemple><exemple>Qu’à cela ne tienne…</exemple><exemple>À Dieu ne plaise…</exemple><exemple>Il n’en a cure.</exemple></definition>
      <definition category="vieilli">(Vieilli) S’emploie encore (de façon aujourd’hui optionnelle) dans certains cas archaïques mais encore rencontrés où, bien que la proposition secondaire ait la forme affirmative, la phrase entière renferme une idée négative. Il en est ainsi :Après les verbes qui expriment la crainte.</definition>
      <definition category="NA">Après les verbes qui expriment la crainte.<exemple>Je crains qu’il ne vienne. (exprime aussi : Je désire qu’il ne vienne pas.)</exemple><exemple>Je redoute qu’il ne nous crée encore quelque difficulté Je souhaite qu’il ne nous crée pas de nouvelles difficultés.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Après le verbe empêcher.<exemple>Empêche qu’il ne tombe, (exprime aussi : Il ne faut pas qu’il tombe.)</exemple></definition>
      <definition category="NA">Dans certaines phrases qui expriment une comparaison, après plus que, moins que, mieux que, autre que.<exemple>Il est plus riche qu’on ne croit. (exprime aussi : Il n’est pas aussi pauvre qu’on le croit.)</exemple><exemple>Il est moins riche qu’on ne croit. (exprime aussi : Il n’est pas aussi riche qu’on le croit.)</exemple><exemple>Vous écrivez mieux que vous ne parlez. (exprime aussi : vous ne parlez pas si bien que vous écrivez.)</exemple><exemple>C’est autre chose que je ne croyais. (exprime aussi : Je ne croyais pas que ce soit ainsi.)</exemple></definition>
      <definition category="NA">Après les locutions conjonctives avant que, depuis que.<exemple>Finissez votre ouvrage avant que je ne revienne.</exemple><exemple>Vous n’avez pas changé depuis que je ne vous ai vu.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="se">
    <category name="Pronom_personnel">
      <definition category="NA">Pronom personnel de la troisième personne des deux genres et des deux nombres, utilisé comme complément d’objet d’un verbe transitif direct ou indirect.</definition>
      <definition category="NA">Sert de complément d’objet d’un verbe pronominal réfléchi.<exemple>Il se couche tôt.</exemple><exemple>Il s'abstient.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Sert de complément d’objet d’un verbe pronominal réciproque.<exemple>Ils se battent.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Sert de complément d’objet d’un verbe pronominal de sens passif.<exemple>Ce produit se vend bien.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="dans"/>
  <word name="est">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="point_cardinal">(Géographie) Point cardinal, à droite quand on regarde l’horizon vers le nord. Direction d’où le soleil se lève.<exemple>Quelques blancheurs commencent à nuancer l’horizon vers l’est. Les nuages du zénith en reçoivent une première coloration.</exemple><exemple>Quelques étoiles à présent perçaient la voûte bleue, et dans l’est le disque de la lune apparut.</exemple><exemple>Pendant la première semaine, la brise fut très légère et excessivement variable, tournant constamment du Nord au Suroit, en passant par l’Est.</exemple><exemple>Ils auraient alors passé de l’Ouest à l’Est, vers la fin du tertiaire, dans le sens contraire à celui qu'on attribuait à l’émigration humaine. </exemple></definition>
      <definition category="NA">Partie du monde ou d’un pays qui est du côté de l’Est.<exemple>Les reflets du couchant, le vent de la mer nous viennent aussi ce soir de chez nos ennemis, de l’Est, du Rhin.</exemple><exemple>Le vent est à l’est.Il s’éleva un vent d’est.La frontière de l’est.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Adjectif">
      <definition category="NA">Dans la direction de l’est.<exemple>La côte est.</exemple><exemple>Degrés de longitude est. : Ceux qui vont du méridien de Greenwich vers l’est.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier de l’indicatif présent de être.<exemple>Il est là.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Prononciation_2"/>
  </word>
  <word name="du">
    <category name="Article_partitif">
      <definition category="NA">Une quantité indéfinie de. Note d’usage :  Utilisé avec un nom indénombrable.<exemple>Il faut boire du lait tous les jours.</exemple></definition>
      <definition category="NA">(Faire du …) Une activité d’une certaine durée de. Note d’usage :  Utilisé avec un nom dénombrable.<exemple>J’ai fait du tennis.</exemple></definition>
      <definition category="masculin">(Au masculin) (du + nom de l’auteur) Une certaine œuvre de. Note d’usage :  Utilisé même devant une voyelle.<exemple>Voyons ce tableau, on dirait du Claude Monet.</exemple><exemple>J’ai lu du Françoise Sagan.</exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="s">
    <category name="Lettre">
      <definition category="NA">Dix-neuvième lettre et quinzième consonne de l’alphabet (minuscule).</definition>
    </category>
    <category name="Prononciation_2"/>
  </word>
  <word name="pour">
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="NA">Argument favorable, avantage.<exemple>Peser le pour et le contre.</exemple><exemple>Le recours aux actes de langage indirects dans la communication a souvent été expliqué en termes de politesse. Quels sont les pours et les contres de cette explication ? </exemple></definition>
      <definition category="NA">Vote en faveur de.<exemple>Les avis sont partagés, les pour et les contre s’équilibrent.</exemple><exemple>Ici, les opinions divergent : […]. Concernant les pours, ils considèrent que chacun se voyant reconnaître une partie des prérogatives sociales, chacun a implicitement, mais nécessairement, la qualité d’associé. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="n">
    <category name="Lettre">
      <definition category="NA">Quatorzième lettre minuscule et onzième consonne de l’alphabet prononcée \ɛn\.<exemple>Devant une autre voyelle, le n est doublé : rationnel(le), rationnellement… </exemple></definition>
      <definition category="NA">N majuscule → voir N., suivi d’un point, sert à la désignation générale et indéterminée de personne dans les livres de piété, et tous ceux qui font profession de la foi catholique, apostolique et romaine.<exemple>Seigneur, inspirez et dirigez vous-même notre Père le Pape N., notre évêque N.</exemple><exemple>Prions pour vos bienfaiteurs n.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Voir_aussi_2"/>
  </word>
  <word name="était">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier de l’imparfait du verbe être.<exemple>Compte tenu de la pluie qui était tombée, Misty avait sûrement laissé des dizaines de traces qui nous permettraient de remonter jusqu’à elle si on se grouillait un peu.</exemple><exemple>L’actrice chinoise Fan Bingbing était encore introuvable hier soir, alors qu’elle n’avait pas donné signe de vie depuis le 1er juillet, lorsqu’elle avait visité un hôpital pour enfants à Shanghai. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="je">
    <category name="Pronom_personnel">
      <definition category="informel">Pronom de la première personne du singulier. Peut aussi bien être masculin que féminin. Utilisé exclusivement en tant que sujet. Devant une voyelle ou un h muet, il s’élide en j’.<exemple>Je suis en France.</exemple><exemple>Je m’appelle « Isabelle ».</exemple><exemple>J’habite à Paris.</exemple><exemple>J’organise un voyage.</exemple><exemple> Hé ! J’te cause !</exemple><exemple> J’prendrais bien un p’tit verre, et toi ?</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun">
      <definition category="psychologie">(Psychologie) (souvent entre guillemets) Entité perçue par le sujet comme le cœur et l’essence même de son existence en tant qu’individu.<exemple>C’est la personne, le « je », qui opère la synthèse et l’unité des forces vitales. Nous disons d'une façon imagée que celles-ci doivent être toutes « prises en mains » dans les grands bras du « je ».</exemple><exemple>Quand est-ce que je deviendrai un « je » et un « moi » véritable, un « je » et un « moi » personnel, un « je » et un « moi » unique? C'est justement quand je naîtrai de nouveau [...]. </exemple></definition>
    </category>
  </word>
  <word name="son">
    <category name="Adjectif_possessif">
      <definition category="NA">Troisième personne du sujet, objet masculin singulier.<exemple>J’ai lu son livre.</exemple><exemple>Son coup droit fait mal.</exemple></definition>
      <definition category="familier">(Familier) Indique des rapports d’habitude, de connaissance, etc.<exemple>Voilà son public.</exemple><exemple>Posséder son Homère.</exemple><exemple>Il sait bien son arithmétique.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Joint aux verbes « sentir, faire » dans le langage familier, il renforce le sens de la phrase.<exemple>Il sent son homme de qualité ; il sent son hypocrite.</exemple><exemple>Il fait son malin.</exemple></definition>
      <definition category="NA">Forme supplétive de sa, utilisée quand la chose possédée est au féminin, pour effectuer une liaison obligatoire avec le mot suivant qui commence par une voyelle ou un h muet.<exemple>Une ville, sa ville ; une île, son île.</exemple><exemple>Une maison, sa maison, son immense maison.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_1">
      <definition category="extension">Quelque chose que l’on peut écouter ou entendre.<exemple>Tout à coup, comme si le son s’évadait brusquement du tournant de la montagne, on entendit des voix hurlantes, beuglant de tous leurs poumons, aussi faux que possible.</exemple><exemple>Au bord même de notre abri, un 88 dirigeait son tir foudroyant ; tous les combattants connaissent cette pièce autrichienne dont le projectile arrive plus vite que le son.</exemple><exemple>Depuis l’Argonne de 1914, […] je n’ai pas l’oreille si mal bâtie que d’avoir, en vingt et un ans, oublié l’art d’apprécier au son la trajectoire d’un obus et le point de chute probable.</exemple><exemple>J’éduquais mon oreille à traduire des multitudes de sons infimes, petits trots de souris et grincements de bois, […].</exemple><exemple></exemple></definition>
      <definition category="NA">(En particulier) Bruit harmonieux produit par un instrument de musique, caractérisé par un timbre et représenté par une note.<exemple>Oh ! les chastes églogues ! Oh ! les idylles chantées par les poètes ! Oh ! les paysanneries enrubannées et naïves qui défilent, conduites par la muse de Mme Deshoulières, au son des flageolets et des tambourins !</exemple><exemple>Il ne savait aucune des paroles du grand choral de Luther, mais il ouvrait toute grande sa bouche et émettait des sons vastes, graves et partiellement harmonieux… </exemple></definition>
      <definition category="extension">(Par extension) Genre musical cubain ou mexicain.</definition>
      <definition category="linguistique">(Linguistique) Phone.<exemple>Le phonème  par exemple correspond aux sons : [r], [ɾ], [ʀ], [ʁ], [ʳ], [ɹ], etc.</exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_2">
      <definition category="meunerie">(Meunerie) Résidu de la mouture du blé et d’autres céréales, provenant du péricarpe des grains.<exemple>Si l’on écrase entre deux pierres des grains de blé, l’enveloppe corticale de chaque grain est brisée, et les débris, qui portent le nom de son, se mêlent à la farine provenant de la trituration de la partie intérieure ; comme cette dernière est plus fine il suffit d’un tamisage pour la séparer du son.</exemple><exemple>Nous nous en allions, quand nous apercevons une petite boutique en plein vent, une charmante boutique d’objets à 0,50 franc : glaces de poche, images, bonbons, bagues en or, colliers blancs ou roses, tous perdus dans des tas de son, et on farfouille dedans comme on veut. </exemple></definition>
      <definition category="familier">(Par analogie) (Familier) Déchets de bois produits lorsque l’on scie, sciure.<exemple>Le poète reparut dans l’amant, il replaçait sur un piédestal de déesse la poupée dont il avait entrevu le son sous la couverte de peau rose. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Nom_commun_3">
      <definition category="militaire">(Militaire) Section.</definition>
    </category>
  </word>
  <word name="avait">
    <category name="Forme_de_verbe">
      <definition category="NA">Troisième personne du singulier de l’indicatif imparfait du verbe  avoir.<exemple>Les Cahiers Mac Orlan quant à eux, dont l’Association des amis est présidée par l’infatigable Francis Lacassin (et qui mena un combat homérique et imbrogliesque avec la municipalité de Saint-Cyr-sur-Morin, où l’écrivain avait sa maison), mettent un point d’honneur à publier des inédits de l’auteur du Quai des brumes.</exemple><exemple>Compte tenu de la pluie qui était tombée, Misty avait sûrement laissé des dizaines de traces qui nous permettraient de remonter jusqu’à elle si on se grouillait un peu. </exemple></definition>
    </category>
    <category name="Prononciation_2"/>
  </word>
</words>
